\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Functies en afbeeldingen}
\label{cha:functies-en-afbeeldingen}

\begin{opm}
  Na dit hoofdstuk en in andere lectuur wordt met ``functie'' vaak ``volledige functie'' bedoelt, en wordt er dus geen onderscheid meer gemaakt tussen een functie en een afbeelding.
\end{opm}

\begin{de}
  Een (partiele) \term{functie} $f$ van $A$ naar $B$: $f: A \rightarrow B$ is een relatie tussen $A$ en $B$ die 1-waardig is.
  \begin{enumerate}
  \item $f \in A \times B$ ($f$ is een relatie van $A$ naar $B$.)
  \item $(x,y_{1}) \in f \wedge (x,y_{2}) \in f \Rightarrow y_{1} = y_{2}$ ($f$ is 1-waardig.)
  \end{enumerate}
  Vaak worden $A$ en $B$ opgenomen in de definitie van een functie om over surjecties te kunnen spreken. Een functie $f: A \rightarrow B$ is dan het drietal $(f,A,B)$.
\end{de}

\begin{de}
  De \term{definitie van een functie} ziet er als volgt uit:
  \[ f: A \rightarrow B: a \mapsto b \]
  Hier noemen we $B$ het codomein van $f$ en er geldt $dom f \subseteq A$.
  We lezen: ``$f$ is een functie van $A$ naar $B$ die $a$ afbeeldt op $b$.''
\end{de}

\begin{de}
  Wanneer er geen koppel $(x,y)$ in $f$ bestaat zeggen we dat de functie $f$ \term{ongedefinieerd} is in $x$.
\end{de}

\begin{de}
  Wanneer we over functies spreken gebruiken we soms de volgende afkorting. Zij $f$ een functie $f: A \rightarrow B$ en $C \subseteq A$ een verzameling.
  \[ f(C) = \{ f(c)\ |\ c \in C \} \] 
\end{de}

\begin{de}
  Zij $f$ een functie: $f: A \rightarrow B$. 
  In $y = f(x)$ noemen we $x$ het \term{argument} en $y$ het \term{beeld} van $x$ onder $f$.
\end{de}

\begin{de}
  Het \term{beeld} $f(A)$ van een verzameling $A$ onder een functie $f$ is de verzameling van alle beelden van de elementen van $A$.
  \[ f(A) = \{ y \in Y \ |\ \exists x \in A:\ f(x) = y \} \]
\end{de}

\begin{de}
  Het \term{invers beeld $f^{-1}(A)$ van een verzameling} $B$ onder een functie $f$ is de verzameling van alle elementen uit $X$ die op een element in $B$ afgebeeldt worden.
  \[ f^{-1}(B) = \{ x \in X \ |\ f(x) \in B \} \]
\end{de}

\begin{de}
  Een \term{afbeelding} (of volledige functie) $f$ van $A$ naar $B$: $f: A \rightarrow B$ is een functie die overal gedefini\"eerd is.
  \[ \forall x \in A,\ \exists y \in B: (x,y) \in f \]
\end{de} 
 
\begin{de}
  De \term{definitie van een afbeelding} ziet er als volgt uit:
  \[ f: A \rightarrow B: a \mapsto b \]
  Hier noemen we $B$ het codomein van $f$ en $A$ het domein van $f$.
  We lezen: ``$f$ is een functie afbeelding van $A$ op $B$ die $a$ afbeeldt op $b$.''
\end{de} 
 
\begin{de}
  Wanneer we over afbeeldingen spreken noteren we vaak $f(x) = y$ in plaats van $x f y$ of $(x,y) \in f$.
\end{de}


\begin{st}
  Zij $f$ en $g$ functies van $A$ naar $B$: $f: A \rightarrow B$, dan geldt:
  \[ \forall x \in A: f = g \Leftrightarrow f(x) = g(x) \]  
  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.
    \begin{itemize}
    \item $\Rightarrow$\\
      Als de verzamelingen $f$ en $g$ gelijk zijn is het beeld van elke $x$ inderdaad hetzelfde onder $f$ als onder $g$.
    \item $\Leftarrow$\\
      Geldt er voor koppel $(x,y_{1}) \in f$ en $(x,y_{2})$ dat $y_{1}$ gelijk is aan $y_{2}$, dan moeten $f$ en $g$ wel dezelfde verzameling zij.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  Zij $f: A \rightarrow A$ een functie van $A$ naar zichzelf.
  We noemen $x$ een \term{vast punt} van $f$ als $f$ $x$ op zichzelf afbeeldt.
  \[ f(x) = x \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $f: A \rightarrow A$ een functie van $A$ naar zichzelf.
  We noemen een deelverzameling $X$ van $A$ een \term{invariante of stabiele deelverzameling} voor $f$ als $f$ $X$ op een deelverzameling van zichzelf afbeeldt.
  \[ f(X) \subseteq X \]
\end{de}

\section{Jecties}
\label{sec:jecties}

\begin{opm}
  De ``jecties'' worden soms enkel gedefinieerd voor afbeeldingen, maar ze kunnen al over relaties gedefinieerd worden.
\end{opm}

\begin{de}
  \label{de:afbeelding-injectief}
  Een afbeelding $f: A \rightarrow B$ is \term{injectief} (een injectie) als ze voor verschillende argumenten nooit hetzelfde beeld geeft.
  \[ \forall x_{1},x_{2} \in A:\ f(x_{1}) = f(x_{2}) \Rightarrow x_{1}= x_{2} \]
\end{de}

\begin{de}
  \label{de:afbeelding-surjectief}
  Een afbeelding $f: A \rightarrow B$ is \term{surjectief} (een surjectie) als elk element in het codomein $B$ een beeld is van een element uit $A$.
  \[ \forall y \in B:\ \exists x \in A:\ y = f(x) \]
\end{de}

\begin{de}
  \label{de:afbeelding-bijectief}
  Een afbeelding $f: A \rightarrow B$ is \term{bijectief} (een bijectie) als het een injectie en een surjectie is.
\end{de}

\begin{de}
  We noemen twee verzamelingen $X$ en $Y$ equipotent als er een bijectie $f: X \rightarrow Y$ bestaat.
\end{de}

\begin{de}
  Een afbeelding $f: A \rightarrow A$ van een verzameling op zichzelf noemen we een transformatie.
\end{de}

\section{Speciale afbeeldingen}
\label{sec:spec-afbe}

\begin{de}
  Een bijectieve functie van een eindige verzameling $A$ naar een eindige verzameling $B$ noemen we een substitutie. 
\end{de}

\begin{de}
  \label{identieke-transformatie}
  De \term{identieke transformatie} $id_{A}$ van een verzameling $A$ is de (bijectieve) afbeelding die elk element op zichzelf afbeeldt.
  \[ id_{A}: A \rightarrow A \text{ met } \forall x \in A: f(x) = x \]
\end{de}

\begin{de}
  De \term{inlassing} $i_{AB}$ van $A$ in $B$ met $A \subseteq B$ beeldt elk element ook op zichzelf af, maar heeft een ander codomein.
  \[ i_{AB}: A \rightarrow B \text{ met } \forall x \in A: f(x) = x \]
\end{de}

\begin{de}
  Een \term{constante afbeelding} $f$ beeldt elk argument af op \'e\'enzelfde beeld $b$.
  \[ f: A \rightarrow B \text{ met } \forall x \in dom f: f(x) = b \]
\end{de}

\begin{de}
  De karacteristieke afbeelding van $A$ in $C$ is gedefinieerd voor $A \subseteq C$ in $B = \{0,1\}$ als volgt:
  \[
  E_{A}: C \rightarrow B:
  \left \lbrace
    \begin{array}{cc}
      x \mapsto 1 &\text{ als } x \in A\\
      x \mapsto 0 &\text{ als } x \not\in A\\
    \end{array}
  \right \rbrace
  \]
\end{de}

\begin{de}
  De \term{beperking} $f|_{C}$ van $f$ tot $C$ is gedefinieerd voor $f: A \rightarrow B$ en $C \in A$ als volgt:
  \[ f|_{C}: C \rightarrow B: x \mapsto f(x), \forall x \in C\]
  Een functie, beperkt tot haar domein is een afbeelding.
\end{de}

\begin{st}
  Zij $f: A \rightarrow B$ en $g: B \rightarrow C$ twee afbeeldingen, dan is de samenstelling $g \circ f$ ervan ook een afbeelding.

  \begin{proof}
    Inderdaad, $z = (g \circ f)(x) = g(f(x))$ en zowel $f(x)$ en $g(f(x))$ zijn goed gedefinieerd omdat $f$ en $g$ afbeeldingen zijn. 
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $f$ en $g$ injecties, dan is hun samenstelling $g \circ f$ ook een injectie.
\end{st}

\begin{st}
  Zij $f$ en $g$ surjectie, dan is hun samenstelling $g \circ f$ ook een surjectie.
\end{st}

\begin{st}
  Zij $f$ en $g$ bijectie, dan is hun samenstelling $g \circ f$ ook een bijectie.
\end{st}

\begin{de}
  Assymetrische inversen\\
  De \term{linker inverse} $g:B \rightarrow A$ van een afbeelding $f:A \rightarrow B$ is een afbeelding zodat het volgende geldt:
  \[ g \circ f = I_{A} \]
  De \term{rechter inverse} $g:B \rightarrow A$ van een afbeelding $f:A \rightarrow B$ is een afbeelding zodat het volgende geldt:
  \[ f \circ g = I_{B}\]
\end{de}

\begin{de}
  De (algemene) \term{inverse} $g:B \rightarrow A$ van een afbeelding $f:A \rightarrow B$ is een afbeelding die zowel de linker- als rechter inverse is van $f$.
\end{de}

\begin{de}
  Een afbeelding $f: A \rightarrow B$ is \term{inverteerbaar} als en slechts als $f^{-1}: B \rightarrow A$ ook een afbeelding is. $f^{-1}$ noemen we dan de inverse afbeelding.
\end{de}

\begin{st}
  \label{st:afb-inverse-asa-bijectief}
  Een afbeelding is inverteerbaar als en slechts als ze bijectief is.
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:afb+inverse=identieke}
  De samenstelling van een inverteerbare afbeelding en haar inverse is de identieke transformatie.
\end{st}

\begin{st}
  Ontbindingsstelling voor afbeeldingen\\
  Iedere afbeelding $f:A\rightarrow B$ valt te schrijven als een samenstelling:
  \[ f = i \circ b \circ p \]
  \begin{itemize}
  \item $p$: de projectie van $f$ op $\{ (x,y) \mid f(x) = f(y) \}$.
  \item $b$: een bijectie tussen $\{ (x,y) \mid f(x) = f(y) \}$ en $f(A)$,
  \item $i$: de inlassing van $f(A)$ in $B$,
  \end{itemize}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em]
      {
        A & B \\
        G/Ker(\phi) & \phi(G) \\};
      \path[-stealth]
      (m-1-1) edge node [left] {$p$} (m-2-1)
      edge node [above] {$f$} (m-1-2)
      (m-2-1.east|-m-2-2) edge node [below] {$b$} (m-2-2)
      (m-2-2) edge node [right] {$i$} (m-1-2);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:f-bijec-asa-f-1-bijec}
  Een afbeelding $f$ is bijectief als en slechts als $f^{-1}$ bijectief is.
\end{st}

\section{Permutaties}
\label{sec:permutaties}

\begin{de}
  Een \term{transpositie} is een permutatie die elementen verwisselt en de rest op zichzelf afbeeldt.
  Het is met andere woorden een cykel van lengte 2.
\end{de}

\begin{de}
  Een bijectieve afbeelding van een eindige verzameling naar zichzelf noemen we een \term{permutatie}.
\end{de}

\begin{de}
  We noemen de verzameling van permutaties van $n$ elementen $\mathcal{S}_{n}$.
\end{de}

\begin{de}
  We noteren het voorschrift van een permutatie $\sigma: A\rightarrow A$ van een verzameling $A = a_{1},\dotsc,a_{n}$ soms als volgt:
  \[
  \sigma = 
  \begin{pmatrix}
    a_{1}         & \hdots & a_{n}         \\
    \sigma(a_{1}) & \hdots & \sigma(a_{n}) \\
  \end{pmatrix}
  \]
  Dit heet de twee-lijnen notatie van Cauchy.
\end{de}

\begin{de}
  We kunnen een permutatie van $\{1,\dotsc,n\}$ eenvoudig noteren als volgt:
  Zij $i_{1},\dotsc,i_{r}$ elementen uit $\{1,\dotsc,n\}$.
  \[ \sigma = (i_{1}i_{2}\dotsc i_{r}) \]
  Bovenstaande gelijkheid is de notatie voor $\sigma$, zijnde de volgende permutatie:
  \[ \sigma(i_{i}) = i_{(i+1) mod\ r} \]
  Dit heet de cykelnotatie.
\end{de}

\begin{st}
  Een permutatie is een samenstelling van transposities.

  \begin{proof}
    Het is voldoende om aan te tonen dat elke cykel in $\mathcal{S}_{n}$ een samenstellinng is van transposities:
    \[ (i_{1}i_{2}\dotsc i_{r}) = (i_{1}i_{r}) \circ \dotsb \circ (i_{1}i_{3}) \circ (i_{1}i_{2})\]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  Twee cykels zijn disjunct als ze geen gemeenschappelijke symbolen hebben. 
\end{de}

\begin{ei}
  \label{ei:disjuncte-cykels-commuteren}
  Disjuncte cykels commuteren.
\end{ei}

\begin{st}
  Elke permutatie in $\mathcal{S}_{n}$, verschillend van de identieke, is de samenstelling van onderlingdisjuncte cykels.

\TODO{bewijs zie p 14}
\end{st}

\begin{de}
  We noemen de notatie van een permutatie als onderling disjuncte cykels de \term{disjuncte cykelnotatie}.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $\pi: A \rightarrow A$ een permutatie en $i$ en $j$ twee elementen van $A$ met $i < j$.
  We zeggen dat $i$ en $j$ geinverteerd worden door $\pi$ als het volgende geldt:
  \[ \pi(i) > \pi(j) \]
\end{de}

\begin{de}
  Het aantal inversies van een permutatie $\pi$ tellen we als volgt:
  \[
  \phi(i,j) =
  \left\{
  \begin{array}{lc}
    0 \text{ als } \pi(i) < \pi(j)\\
    1 \text{ als } \pi(i) < \pi(j)
  \end{array}
  \right.
  \]
  \[ I(\pi) = \sum_{1\le i < j \le n}\phi(i,j) \]
  Het \term{teken} van de permutatie $\pi$ noteren we als $sign(\pi)$ en is ofwel $1$ ofwel $-1$.
  \[ sign(\pi) = (-1)^{I(\pi)}\] 
\end{de}

\begin{ei}
  \label{ei:samenstelling-permutaties-teken}
  Zij $\pi$ en $\rho$ permutaties.
  \[ sign(\pi\circ\rho) = sign(\pi)sign(\rho) \] 
  \begin{proof}
    \[
    \begin{array}{rll}
      sign(\pi)sign(\rho) &= (-1)^{I(\pi)} (-1)^{I(\rho)} &\\
                          &= (-1)^{I(\pi\circ\rho)}      &=sign(\pi\circ\rho)\\
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{de}
  We noemen een permutatie \term{even}/\term{oneven} als het aantal inversies even/oneven is.
\end{de}

\begin{de}
  We noemen een cykel van $r$ elementen even/oneven als $r$ even/oneven is.
\end{de}

\begin{de}
  \label{de:even-permutaties}
  We noemen de verzameling van even permutaties van $n$ elementen $A_{n}$.
\end{de}

\begin{st}
  Een transpositie is steeds oneven.
  \begin{proof}
    Een transpositie inverteert precies \'e\'en element.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:even-asa-aantal-even-cykels-even}
  Een permutatie in disjuncte cykelnotatie is even als en slechts als het aantal even cykels even is.

\TODO{bewijs}
\end{st}

\end{document}
