\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Ringen}
\label{cha:ringen}

\section{Abstracte ringen}
\label{sec:abstracte-ringen}

\subsection{Ring}
\label{sec:ring}
\begin{de}
  Een \term{ring} $R,+,\cdot$ is een (niet lege) verzameling $R$ waarop twee inwendige bewerkingen $+$ en $\cdot$ gedefinieerd zijn met de volgende eigenschappen:
  \begin{itemize}
  \item $R,+$ is een commutatieve groep.
  \item $\cdot$ is associatief.
    \[ \forall x,y,z \in R:\ (x\cdot y) \cdot z = x \cdot (y \cdot z) \]
  \item $\cdot$ is distributief ten opzichte van $+$.
    \[ \forall x,y,z \in R:\ x\cdot (y + z) = (x \cdot y) + (x \cdot z) = (y \cdot x) + (z \cdot x) \]
  \end{itemize}
\end{de}

\begin{de}
  In de context van een ring $R,+,\cdot$ noemen we het neutraal element van $R,+$ het \term{nulelement} van $R,+,\cdot$ en noteren we het met $e_{R,+}$.
\end{de}

\begin{ei}
  \label{ei:nulelement-opslorpend}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met nulelement $e$.
  \[ \forall a \in R:\ a \cdot e = e = e \cdot a \]

  \begin{proof}
    \[
    \begin{array}{rll}
      a \cdot e &= a \cdot (-e+e) &\\
                &= a \cdot (e+e) &\\
                &= (a \cdot e) + (a \cdot e)\\
      \Rightarrow & a \cdot e = e\\
    \end{array}
    \]
    \[
    \begin{array}{rll}
      e \cdot a &= (-e+e) \cdot a &\\
                &= (e+e) \cdot a &\\
                &= (e \cdot a) + (e \cdot a) &= e\\
      \Rightarrow & e \cdot a = e\\
    \end{array}
    \]
    We gebruiken in de tweede gelijkheid dat $e$ zijn eigen inverse is en in de derde gelijkheid dat $\cdot$ distributief is ten opzichte van $+$.
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  \label{ei:min-door-maal}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met nulelement $e$. 
  \[ \forall a,b \in R:\ a \cdot (-b) = -(a \cdot b) = (-a) \cdot b \]
 
  \begin{proof}
    We bewijzen dat $a \cdot (-b)$ en $a \cdot b$ elkaars inversen zijn in $R,+$ alsook $-a \cdot b$ en $a \cdot b$.
    Dit betekent dat $a \cdot (-b)$ en $-a \cdot b$ gelijk zijn aan $-(a \cdot b)$ want de inverse is uniek.\stref{st:groep-uniek-invers-element}
    \[
    \begin{array}{rll}
      (a \cdot -b) + (a \cdot b) &= a \cdot (-b + b) &\\
                                 &= a \cdot e &= e 
    \end{array}
    \]  
    \[
    \begin{array}{rll}
      (-a \cdot b) + (a \cdot b) &= (-a + a) \cdot b &\\
                                 &= e \cdot b &= e 
    \end{array}
    \]      
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met nulelement $e$.
  \[ \forall a,b \in R:\ (-a) \cdot (-b) = a \cdot b \]

  \begin{proof}
    We bewijzen dat $(-a) \cdot (-b)$ en $-(a \cdot b)$ elkaars inversen zijn in $R,+$
    Dit betekent dat $(-a) \cdot (-b)$ gelijk is aan $a \cdot b)$ want de inverse is uniek.\stref{st:groep-uniek-invers-element}
    \[
    \begin{array}{rll}
      (-a) \cdot (-b) + (- (a \cdot b)) &= (-a) \cdot (-b) + (-a) \cdot b &\\
                                        &= (-a) \cdot (-b + b) &\\
                                        &= (-a) \cdot e &= e
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{de}
  Wanneer in de context van een ring $R,+,\cdot$ de multiplicatieve notatie wordt gebruikt voor de tweede bewerking korten we ``$x \cdot y$'' vaak af als ``$xy$''.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring, dan korten we de verzameling $R\setminus \{e_{R,+}\}$ vaak af met $R_{0}$ of $R_{e}$.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring en $x$ en $y$ twee elementen van $R_{e}$, dan noemen we $x$...
  \begin{itemize}
  \item ... een \term{linker nuldeler} van $y$ als $x\cdot y$ het neutraal element is van $R,+$.
  \item ... een \term{rechter nuldeler} van $y$ als $y\cdot x$ het neutraal element is vn $R,+$.
  \end{itemize}
  We noemen $x\in R$ een \term{nuldeler} van $y\in R$ als $x$ zowel een linker als rechter nuldeler is van $y$.
  \[ x \cdot y = e = y \cdot x \]
\end{de}

\begin{ei}
  \label{ei:nuldeler-asa-niet-schrapbaar}
  Zij $R,+,\cdot$ een niet-triviale ring en $z$ een element van $R$, dan is $z$ een nuldeler als en slechts als $z$ niet schrapbaar is voor $\cdot$.
  Noem het nulelement van $R,+,\cdot$ $e$.
  \[ z \text{ is een nuldeler } \Leftrightarrow z \text{ is niet schrapbaar voor } \cdot \]
  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.
    \begin{itemize}
    \item $\Rightarrow$\\
      Als $z$ een nuldeler is, dan bestaat er dus een $x \in R_{e}$ zodat $x\cdot z= e$ of $z \cdot x = e$ geldt.
      $z$ kan dan niet schrapbaar zijn voor $\cdot$ want $z\cdot e = e = e \cdot z$ geldt\eiref{ei:nulelement-opslorpend}:
      \[ z \cdot x = z \cdot e \wedge x \neq e \quad\text{ of }\quad x \cdot z = e \cdot z \wedge x \neq e \]
    \item $\Leftarrow$\\
      Stel dat er twee verschillende elementen $x$ en $y$ in $R$ bestaan zodat $z \cdot x$ gelijk is aan $z \cdot y$.
      $z$ is dan dus niet schrapbaar.
      \[ z \cdot x = z \cdot y \wedge x \neq y \]
      $z$ moet dan een nuldeler zijn:
      \[
      \begin{array}{rll}
        z \cdot (x + (-y)) &= z \cdot x + z \cdot (-y) &\\
                           &= z \cdot y + (-(z \cdot y)) &= e
      \end{array}
      \]
      Merk op dat dat de tweede gelijkheid enkel geldt omdat $z \cdot (-y) = -(z \cdot y)$ geldt voor elke twee elementen van een ring.\eiref{ei:min-door-maal}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{de}
  \label{de:nulring}
  De \term{nulring} of \term{triviale} ring is de ring met enkel een nulelement $e$.
  \[ \{ e \},+,\cdot \]
\end{de}

\subsection{Ring met eenheidselement}
\label{sec:ring-met-eenheidselement}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring.
  We noemen $R,+,\cdot$ een \term{ring met eenheidselement} als er een \term{eenheidselement} $i\in R$ bestaat als volgt:
  \[ \forall x\in R:\ i\cdot x = x = x \cdot i \]
\end{de}

\begin{ei}
  \label{ei:rekenregels-eenheidselement}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$ en nulelement $e$.
  \[ \forall a \in R:\ (-i)\cdot a = -a = a \cdot (-i) \]

  \begin{proof}
    We bewijzen dat $(-i) \cdot a$ en $a$ alsook $a \cdot (-i)$ en $a$ elkaars inversen zijn in $R,+$.
    Dit betekent dat $(-i) \cdot a$ gelijk is aan $-a$ alsook $a\cdot (-i)$ want de inverse is uniek.\stref{st:groep-uniek-invers-element}
    \[
    \begin{array}{rll}
      (-i) \cdot a + a &= (-i) \cdot a + i \cdot a &\\
                       &= (-i + i) \cdot a &\\
                       &= e \cdot a &= e
    \end{array}
    \]
    \[
    \begin{array}{rll}
      a \cdot (-i) + a &= a \cdot (-i) + a \cdot i &\\
                       &= a \cdot (-i+i) &\\
                       &= a \cdot e &= e
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$.
  \[ (-i) \cdot (-i) = i\]
  \begin{proof}
    We bewijzen dat $(-i) \cdot (-i)$ en $-i$ elkaars inversen zijn in $R,+$.
    Dit betekent dat $(-i) \cdot (-i)$ gelijk is aan $i$ want de inverse is uniek.\stref{st:groep-uniek-invers-element}
    \[
    \begin{array}{rll}
      (-i) \cdot (-i) + (-i) &= (-i) \cdot (-i) + (-i) \cdot i &\\
                             &= (-i) \cdot (-i + i) &\\
                             &= (-i) \cdot e &= e
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$.
  We noemen een element $u$ van $R$ een \term{eenheid} als er een element $v$ bestaat van $R$ zodat het volgende geldt:
  \[ u \cdot v = i = v \cdot u \]
  We noemen $v$ dan de \term{inverse} van $u$.
\end{de}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$.
  Zij $u$ een eenheid van $R,+,\cdot$, dan is de inverse van $u$ uniek.

  \begin{proof}
    Zij $u$ een eenheid van een ring $R,+,\cdot$.
    Stel dat er twee elementen $v$ en $v'$ invers zijn van $u$.
    \[ u \cdot v = i = v \cdot u \quad\text{ en }\quad u \cdot v' = i = v' \cdot u \]
    \[
    \begin{array}{rll}
      v &= i \cdot v &\\
        &= (v' \cdot u) \cdot v &\\
        &= v' \cdot (u \cdot v) &\\
        &= v' \cdot i &= v'
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  De \term{eenhedengroep} $R^{\times},\cdot$ van een ring $R,+,\cdot$ met eenheidselement $i$ is de verzameling van eenheden van $R$, uitgerust met de multiplicatieve bewerking van $R$.
  \[ R^{\times} = U(R) = \{ u \in R \ |\ \exists v \in R:\ u \cdot v = i = v \cdot u \} \]
\end{de}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen met eenheidselement.
  \[ (R \times S)^{\times} = R^{\times}\times S^{\times} \]

  \begin{proof}
    Noteer het eenheidselement van $R,+,\cdot$ als $i_{R}$, het eenheidselement van $S,\star,*$ als $i_{S}$ en het eenheidselement van $(R \times S),(+,\star),(\cdot,*)$ als $i_{R \times S}$.
    \[
    \begin{array}{rll}
      (R \times S)^{\times} &= \{ (r,s) \ |\ r \in R, s \in S \}^{\times} &\\
                          &= \{ (r,s) \in R\times S \ |\ \exists (r',s') \in R\times S:\ (r,s) \cdot (r',s') = i_{R \times S} = (r',s') \cdot (r,s) \}
    \end{array}
    \]
    Merk op dat $i_{R\times S}$ gelijk is aan $(i_{R},i_{S})$.
    \[
    \begin{array}{rll}
      R^{\times} \times S^{\times} &= \{ r \in R \ |\ \exists r' \in R:\ r \cdot r' = i_{R} = r' \cdot r \} \times \{ s \in S \ |\ \exists s' \in S:\ s * s' = i_{S} = s' * s \} &\\
                               &= \{ (r,s) \in R \times S \ |\ (\exists r' \in R:\ r \cdot r' = i_{R} = r' \cdot r) \wedge (\exists s' \in S:\ s * s' = i_{S} = s' * s) \} &\\
    \end{array}
    \]
    Er rest ons nu dus nog op te merken dat de volgende bewering wel degelijk geldt.
    \[
    \begin{array}{c}
      \exists (r',s') \in R\times S:\ (r,s) \cdot (r',s') = i_{R \times S} = (r',s') \cdot (r,s)\\
      \Leftrightarrow \\
      (\exists r' \in R:\ r \cdot r' = i_{R} = r' \cdot r) \wedge (\exists s' \in S:\ s * s' = i_{S} = s' * s)
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:nulring-nul-is-een}
  Een ring $R,+,\cdot$ met eenheidselement $i$ en nulelement $e$ waarbij $i$ gelijk is aan $e$ is de nulring.
  \begin{proof}
    \[ \forall x \in R:\ x \cdot e = x = e \cdot x \Rightarrow x = e \]
  \end{proof}
\end{st}

\subsection{Commutatieve ring}
\label{sec:commutatieve-rin}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring waarbij $\cdot$ commutatief is, dan noemen we $R,+,\cdot$ een \term{commutatieve ring}.
  \[ \forall x,y \in R:\ x\cdot y = y \cdot x \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring en $a$ en $b$ elementen van $R$.
  We noemen $a$ een \term{deler} van $b$ (in $R,+,\cdot$) als er een $q$ in $R$ bestaat zodat het volgende geldt:
  \[ b = q \cdot a \]
\end{de}

\subsection{Lichaam}
\label{sec:lichaam}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een (niet-triviale) ring met eenheidselement $i$.
  We noemen $R,+,\cdot$ een \term{lichaam} als $R_{e},\cdot$ een groep is:
  \[ \forall x \in R_{e}, \exists y \in R:\ x\cdot y = y \cdot x = i \]
  Elk element in $R_{e}$ is dus een eenheid.
\end{de}

\begin{st}
  \label{st:lichaam-geen-nuldelers}
  Een lichaam heeft geen nuldelers

  \begin{proof}
    Zij $R,+,\cdot$ een lichaam met eenheidselement $i$ en nulelement $e$.
    Stel nu dat er element $x$ en $y$ in $R$ bestaan zodat $x\cdot y = e$ of $y \cdot x = e$ geldt.
    \[
    \begin{array}{rrl}
      & x \cdot y &= e\\
      \Rightarrow & x^{-1} \cdot (x \cdot y) \cdot y^{-1} &= x^{-1} \cdot e \cdot y^{-1}\\
      \Rightarrow & (x^{-1} \cdot x) \cdot (y \cdot y^{-1}) &= e\\
      \Rightarrow & i \cdot i &= e\\
      \Rightarrow & i &= e
    \end{array}
    \]
    De eerste equivalentie geldt omdat elk element een eenheid is.
    De tweede equivalentie geldt omdat het nulelement zich opslorpend gedraagt voor de multiplicatieve bewerking in een ring.\eiref{ei:nulelement-opslorpend}
    De laatste gelijkheid impliceert dat de ring $R$ triviaal is.
    Contradictie.\stref{st:nulring-nul-is-een}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:stelling-van-wedderburn}
  De \term{stelling van Wedderburn}\\
  Een eindig lichaam is commutatief en dus een veld.
  \zb
\end{st}

\subsection{Integriteitsdomeinen}
\label{sec:integriteitsdomeinen}

\begin{de}
  \label{de:integriteitsdomein}
  Een \term{(integriteits)domein} $R,+,\cdot$ is een (niet-triviale) commutatieve ring $R,+,\cdot$ met eenheidselement, zonder nuldelers.
  Zij $e$ het nulelement van $R,+,\cdot$:
  \[ \forall a, b \in R:\ (a \cdot x = e) \Rightarrow (x = e \vee y = e) \]
\end{de}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een intergiteitsdomein met nulelement $e$
  \[ \forall a,b,c \in R:\ (a\cdot b = a\cdot c \wedge a \neq e) \Rightarrow b = c \]

  \begin{proof}
    Er zijn geen nuldelers in $R,+,\cdot$, want het is een integriteitsdomein, dus elk element is schrapbaar.\eiref{ei:nuldeler-asa-niet-schrapbaar}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{opm}
  In een willekeurige ring zijn niet alle elementen schrapbaar.
  In $\mathbb{Z}_{10}$ geldt $5\cdot 3 = 5 \cdot 7$ maar $3 \neq 7$.
\end{opm}

\subsection{Velden}
\label{sec:velden}

\begin{de}
  \label{de:veld}
  Een \term{veld} is een commutatief lichaam.
\end{de}

\begin{st}
  Een eindig integriteitsdomein is een veld.

  \begin{proof}
    Zij $D,+,\cdot$ een eindig integriteitsdomein met nulelement $e$ en eenheidselement $i$.
    We moeten aantonen dat elk element $a$, verschillend van $e$, in $d$ een eenheid is.
    Kies een element $a$ van $D$ verschillend van $i$, (voor $a=i$ is $a$ namelijk zeker een eenheid).
    Beschouw nu de elementen $a^{n}$ voor elke $n\in \mathbb{N}$.
    Omdat $D$ eindig is bestaan er getallen $i$ en $j$ in $\mathbb{N}$ zodat $a^{i}$ gelijk is aan $a^{j}$ met $i > j$.
    \[ a^{i} = a^{j} \]
    Omdat er geen nuldelers zijn in $D$\deref{de:integriteitsdomein}, mogen we dit vereenvoudigen:
    \[ a^{i-j} = i \]
    Dit betekent precies dat $a^{i-j-1}$ de invers is van $a$.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{gev}
  Zij $p$ een priemgetal, dan is $\mathbb{Z}_{p},+,\cdot$ een veld.
\extra{bewijs}
\end{gev}

\begin{st}
  In een veld hebben alle van het nulelement verschillende elementen dezelfde additieve orde.
  
  \begin{proof}
    Zij $F,+,\cdot$ een veld met eenheidselement $i$ en nulelement $e$.
    Kies nu twee elementen $a$ en $b$ uit $F_{e}$.
    Zij $r$ de additieve orde van $a$ zodat $ra = e$, dan bewijzen we nu dat $rb$ ook gelijk is aan het nulelement.
    \[
    \begin{array}{rll}
      rb &= r(ib) &\\
         &= r(aa^{-1}b) &\\
         &= (ra)a^{-1}b &\\
         &= e(a^{-1}b) &= e
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  De additieve orde van de van $0$ verschillende elementen van een veld noemt met de \term{karakteristiek} van het veld.
\end{de}

\subsection{Direct product}
\label{sec:direct-product}


\begin{de}
  Zij $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ $n$ ringen, dan definieren we het direct product van deze $R_{i}$ als de productverzameling met dezelfde bewerkingen, maar dan op paarsgewijze elementen.
  \[ (R_{1} \times \dotsb \times R_{n}),+,\cdot \]
\end{de}

\begin{st}
  Het direct product van $n$ ringen $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ heeft een eenheidselement als en slechts als elk van de ringen $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ een eenheidselement heeft is.
  \extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Het direct product van $n$ ringen $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ is commutatief als en slechts als elk van de ringen $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ commutatief is.
  \extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Het direct product van $n$ ringen $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ kan geen veld zijn als elk van de ringen $R_{i},+_{i},\cdot_{i}$ verschillend is van de nulring.
  \extra{bewijs}
\end{st}

\subsection{Deelringen}
\label{sec:deelringen}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring en $S$ een niet-lege deelverzameling van $R$.
  We noemen $S$ een \term{deelring} van $R$ als $S$ een ring is voor dezelfde bewerkingen.
\end{de}

\begin{st}
  \label{st:deelring-criteria}
  Criteria voor een deelring.
  Zij $R,+,\cdot$ een ring en $S$ een niet-lege deelverzameling van $R$, dan is $S$ een deelring van $R$ als aan \'e\'en van de volgende criteria voldaan is.
  \begin{itemize}
  \item $S,+$ is een deelgroep van $R,+$ en $\cdot$ is intern in $S$.
  \item $S$ is niet leeg, $\cdot$ is intern in $S$ en het volgende geldt:
    \[ \forall a,b \in S: a - b \in S \]
  \end{itemize}
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{opm}
  Het eenheidselement van een deelring van een ring hoeft niet gelijk zijn aan het eenheidselement van de ring.
  De volgende deelring van $M^{2\times 2}(\mathbb{Z}),+,\cdot$ heeft een ander eenheidselement dan $M^{2\times 2}(\mathbb{Z}),+,\cdot$ 
  \[
  \left\{
    \begin{pmatrix}
      x & 0\\
      0 & 0\\
    \end{pmatrix}
  \ |\ x \in \mathbb{Z}
  \right\},+,\cdot
  \]
\end{opm}


\subsection{Ringmorfismen}
\label{sec:ringmorfismen}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen.
  Een \term{(ring)(homo)morfisme} van $R$ naar $S$ is een afbeelding $f: R\rightarrow S$ die voldoet aan twee voorwaarden:
  \begin{enumerate}
  \item $\forall x,y \in R:\ f(x + y) = f(x) \star f(y)$
  \item $\forall x,y \in R:\ f(x \cdot y) = f(x) * f(y)$
  \end{enumerate}
\end{de}

\begin{opm}
  Een ringisomorfisme $f$ van een ring $R,+,\cdot$ naar $S,\star,*$ is een groepsisomorfisme van de groep $R,+$ naar $S,\star$
\end{opm}

\begin{de}
  Een bijectief ringhomomorfisme is een \term{(ring)isomorfisme}.
\end{de}

\begin{de}
  Een morfisme van een ring naar zichzelf heet een \term{endomorfisme}.
\end{de}

\begin{de}
  Een isomorfisme van een ring naar zichzelf heet een \term{automorfisme}.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f:R \rightarrow S$ een ringmorfisme.
  Zij $e$ het nulelement van $S$.
  De \term{kern} $Ker(f)$ van $f$ is de verzameling van elementen van $R$ die onder $f$ op $e\in S$ worden afgebeeldt.
  \[ Ker(f) = \{ x \in R \ |\ f(x) = 0 \} \]
\end{de}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen met nulelementen $e_{R}$ en $e_{S}$, en $f:R \rightarrow S$ een morfisme.
  \[ f(e_{R}) = e_{S} \]

  \begin{proof}
    $f$ moet de groep $R,+$ afbeelden op $S,\star$, dus het neutraal element van $R,+$ moet op het neutraal element van $S,\star$ afgebeeld worden.\stref{st:groepsmorfisme-behoudt-neutraal-element}
  \end{proof}
\end{ei}
 
\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f:R \rightarrow S$ een morfisme.
  \[ \forall a \in R: f(-a) = -f(a) \]

  \begin{proof}
    $f$ moet de groep $R,+$ afbeelden op $S,\star$, dus $f$ moet de inverse behouden.\stref{st:groepsmorfisme-behoudt-inverse}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f:R \rightarrow S$ een morfisme.
  Zij $A$ een deelring van $R$, dan is $f(A)$ een deelring van $S$.

  \begin{proof}
    We gaan het criterium voor deelringen na:
    \begin{itemize}
    \item Omdat $A,+,\cdot$ een deelring is van $R,+,\cdot$ is $A,+$ een deelgroep van $R,+$.
      $f(A),\star$ is dan een deelgroep van $S,\star$.\stref{st:fa-deelgroep-h}
    \item $*$ is intern in $f(A)$:
      \[ \forall a,b \in A: f(a) * f(b) = f(a\cdot b) \in f(A) \]
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f:R \rightarrow S$ een morfisme.
  Zij $B$ een deelring van $S$, dan is $f^{-1}(B)$ een deelring van $R$.

  \begin{proof}
    We gaan het criterium voor deelringen na:
    \begin{itemize}
    \item Omdat $B,\star,*$ een deelring is van $S,\star,*$, is $B,\star$ een deelgroep van $S,\star$.
      $f^{-1}(B)$ is dan een deelgroep van $R,+$. \stref{st:fbm-deelgroep-g}
    \item $\cdot$ is intern in $f^{-1}(B)$:
      \[ \forall a,b \in f^{-1}(B):\ f(a) \cdot f(b) = f(a \cdot b) \in B \Rightarrow a \cdot b \in f^{-1}(B) \]
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$, $S,\star,*$ een ring en $f:R \rightarrow S$ een morfisme.
  De deelring $f(R)$ heeft $f(i)$ als eenheidselement.

  \begin{proof}
    \[ \forall x\in R: f(x) *f(i) = f(x \cdot i) = f(x) = f(i \cdot x) = f(i) * f(x) \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f:R \rightarrow S$ een morfisme.
  Zij $e_{R}$ het nulelement van $R$ en $e_{S}$ het nulelement van $S$.
  $f$ is injectief als en slechts als $Ker(f) = \{e_{R}\}$.

  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.
    \begin{itemize}
    \item $\Rightarrow$\\
      Stel dat er twee verschillende elementen $x$ en $y$ zouden zijn in de kern van $f$, dan geldt $f(x) = f(y) = e_{R}$, maar ook $x \neq y$.
      $f$ is dan niet injectief, dus de kern van $f$ kan maar \'e\'en element bevatten.
      Dat ene element moet $e_{R}$ zijn, anders is $f$ geen morfisme.
    \item $\Leftarrow$\\
      Stel dat er twee elementen $x$ en $y$ zijn die op hetzefde element worden afgebeeldt onder $f$, dan geldt ook het volgende en moeten $x$ en $y$ dus gelijk zijn.
      \[
      \begin{array}{rl}
        & f(x) = f(y)\\ 
        \Rightarrow & f(x) \star (-f(y)) = e_{S}\\
        \Rightarrow & f(x + (-y)) = e_{S} \\
        \Rightarrow & x-y = e_{R} \\
        \Rightarrow & x = y
      \end{array}
      \]
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  \label{ei:inverse-afbeelding-ook-isomorfisme}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f$ een ringisomorfisme van $R$ naar $S$, dan is ook $f^{-1}: S \rightarrow R$ een ringisomorfisme.

  \begin{proof}
    Stel dat $f$ isomorf is, dan bestaan er voor alle koppels elementen $y_{1}$ en $y_{2}$ uit $S$ elementen $x_{1}$ en $x_{2}$ uit $R$ zodat $x_{1}$ op $y_{1}$ wordt afgebeeldt en $x_{2}$ op $y_{2}$.
    \[
    \begin{array}{rll}
    f^{-1}(y_{1}\cdot y_{2}) &= f^{-1}(f(x_{1})*f(x_{2})) &\\
                           &= f^{-1}(f(x_{1} \cdot x_{2})) &\\
                           &= x_{1} \cdot x_{2} &= f^{-1}(y_{1}) * f^{-1}(y_{2})
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  \label{ei:ringmorfisme-behoudt-multiplicatieve-inverse}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen met eenheidselement $i_{R}$ en $i_{S}$ en zij $f: R\rightarrow S$ een isomorfisme dat het eenheidselement $i_{R}$ van $R,+,\cdot$ afstuurt op het eenheidselement $i_{S}$ van $S,+,\cdot$.
  Als een element $u\in R$ een eenheid is in $R,+,\cdot$, dan is $f(u)$ een eenheid in $S$.
  Bovendien geldt het volgende:
  \[ (f(u))^{-1} = f(u^{-1}) \]

  \begin{proof}
    \[ \forall x \in R:\ f(x^{-1}) \cdot f(x) = f(x^{-1}\cdot x) = f(I_{R}) = i_{S} = f(I_{R}) = f(x\cdot x^{-1}) = f(x) \cdot f(x^{-1}) \]
  \end{proof}
\end{ei}


\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen met eenheidselement $i_{R}$ en $i_{S}$ en zij $f: R\rightarrow S$ een isomorfisme dat het eenheidselement $i_{R}$ van $R,+,\cdot$ afstuurt op het eenheidselement $i_{S}$ van $S,+,\cdot$, dan zijn de eenheidsgroepen $R^{\times},\cdot$ en $S^{\times},\cdot$ isomorf.

  \begin{proof}
    Het is voldoende om aan te tonen dat $f(R^{\times})$ gelijk is aan $S^{\times}$ want $f$ is een isomorfisme.
    Noem $i_{R}$ het eenheidselement van $R^{\times}$ en $i_{S}$ het eenheidselement van $S^{\times}$
    \begin{itemize}
    \item $\subseteq$\\
      Kies een $r\in R^{\times}$, dan bestaat er een inverse $r'$ van $r$ in $R^{\times}$.
      \[ r\cdot r' = i_{R} = r' \cdot r \]
      We beelden nu $i_{R}$ af onder $f$:
      \[ f(r\cdot r') = f(i_{R}) = f(r' \cdot r) \]
      \[ f(r)\cdot f(r') = i_{S} = f(r') \cdot f(r)\]
      Voor element $f(r)$ van $S^{\times}$ bestaat er dus een element $f(r')$ in $S^{\times}$.
      \[ f(R^{\times}) \subseteq S^{\times} \]
    \item $\supseteq$\\
      Omdat $f$ bijectief is, is $f^{-1}$ ook bijectief en bovendien zinvol om te beschouwen.\stref{st:afb-inverse-asa-bijectief}
      Kies nu een element $f(r)$ met inverse $f(r)^{-1}$ in $S,\star,*$.
      \[ f(r) \cdot f(r)^{-1} = i_{S} = f(r)^{-1} \cdot f(r) \]
     We beelden nu $i_{S}$ af onder $f^{-1}$:
     \[ f^{-1}(f(r) \cdot f(r)^{-1}) = f^{-1}(i_{S}) = f^{-1}(f(r)^{-1} \cdot f(r))\]
     \[ f^{-1}(f(r)) \cdot f^{-1}(f(r^{-1})) = f^{-1}(i_{S}) = f^{-1}(f(r^{-1})) \cdot f^{-1}(f(r))\]
     \[ r \cdot r^{-1} = f^{-1} = i_{R} = r^{-1} \cdot r \]
      Voor element $r$ van $R^{\times}$ bestaat er dus een element $r^{-1}$ in $R^{\times}$.
      \[ f^{-1}(S^{\times}) \subseteq R^{\times} \]
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{pr}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i_{R}$ en nulelement $e_{R}$ en zij $S,\star,*$ een integriteitsdomein met eenheidselement $i_{S}$ en nulelement $e_{S}$.
  Zij $f: R \rightarrow S$ een ringmorfisme.
  \[ f(R) = \{e_{S}\} \quad\vee\quad f(i_{R}) = i_{S} \]
  
  \begin{proof}
    $i_{R}$ wordt ofwel wel afgebeeldt op $e_{S}$, ofwel niet.
    \begin{itemize}
    \item $f(i_{R}) = e_{S}$\\
      \[ \forall r \in R:\ f(r) = f(r\cdot i_{R}) = f(r) * f(i_{R}) = f(r) * e_{S} = e_{S} \]
    \item $f(i_{R}) \neq e_{S}$\\
      \[ f(i_{R}) * i_{S} = f(i_{R}) = f(i_{R} \cdot i_{R}) = f(i_{R}) * f(i_{R}) \Rightarrow f(i_{R}) = i_{S} \]
      Merk op dat de implicatie enkel geldt omdat een integriteitsdomein geen nuldelers heeft.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{pr}

\begin{pr}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f: R \rightarrow S$ een morfisme.
  $f$ is een isomorfisme als en slechts als en een morfisme $g: S \rightarrow R$ bestaat zodat het volgende geldt:
  \[ g \circ f = I_{R} \quad\wedge\quad f \circ g = I_{S} \]

  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.\\
    \begin{itemize}
    \item $\Rightarrow$\\
      Als $f$ een isomorfisme is, is $f^{-1}$ dat ook.\eiref{ei:inverse-afbeelding-ook-isomorfisme}
      \[ f \circ f^{-1} = I_{R} \wedge f^{-1} \circ f = I_{S} \]
    \item $\Leftarrow$\\
      \begin{itemize}
      \item $f$ is injectief.\\
        Stel immers dat er twee elementen $r_{1}$ en $r_{2}$ zouden bestaan die op hetzelfde element worden afgebeeldt onder $f$, dan moeten die gelijk zijn vanuit de definitie van $g$.
        \[ r_{1} = g(f(r_{1})) = g(f(r_{2})) = r_{2} \]
      \item $f$ is surjectief.\\
        Stel immers dat er een element $s\in S$ bestaat waarop geen enkel element uit $R$ afgebeeld wordt onder $f$, dan volgt uit de definitie van $g$ dat $s$ toch wordt afgebeeldt op $f(g(s))$.
        Contradictie.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{pr}

\subsection{Breukenveld van een integriteitsdomein}
\label{sec:breukenveld-van-een-integriteitsdomein}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een integriteitsdomein, $F,\star,*$ een veld en $i: R \rightarrow F$ een ringmorfisme als volgt:
  \begin{enumerate}
  \item $i$ is injectief
  \item $\forall q \in F,\ \exists a \in R, b\in R_{e}:\ q = i(a)\cdot i(b)^{-1}$
  \end{enumerate}
  $F$ is dan het \term{breukenveld} of \term{quoti\"entenveld} van $R$.
\end{de}

\begin{st}
  Constructie van een breukenveld\\
  We kunnen voor elk integriteitsdomein $R,+,\cdot$ een breukenveld $F,\star,*$ construeren.
  Noem $e_{R}$, respectievelijk $e_{F}$ het nulelement van $R,+,\cdot$, respectievelijk $F,\star,*$ en $i_{R}$, respectievelijk $i_{F}$ het eenheidselement van $R,+,\cdot$, repspectievelijk $F,\star,*$.
  \begin{proof}
    Bewijs door constructie.
    \begin{itemize}
    \item We voeren eerst een relatie $\sim$ in als op $V\subsetneq R^{2}$:
      \[ R:\ V = \{ (a,b) \in R^{2} \ |\ b \neq e_{R} \}:\ (a,b) \sim (c,d) \Leftrightarrow a\cdot d = b\cdot c \]
      Merk op dat $\sim$ een equivalentierelatie is.
      \begin{itemize}
      \item $\sim$ is reflexief: $\forall (a,b) \in V:\ (a,b) \sim (a,b)$ want $ab = ab$.
      \item $\sim$ is symmetrisch.\\
        \[
        \begin{array}{rl}
          \forall (a,b), (b,c), (d,e) \in V:\ & (a,b) \sim (b,c) \wedge (b,c) \sim (d,e)\\
          \Leftrightarrow & a\cdot d = b\cdot c \wedge c\cdot f = d\cdot e\\
          \Leftrightarrow & a\cdot c \cdot f = a\cdot d \cdot e = b \cdot c \cdot e\\
          \Rightarrow & a\cdot f = b \cdot e\\
          \Leftrightarrow & (a,b) = (c,f)
        \end{array}
        \]
        Merk op dat de implicatie enkel geldt omdat een integriteitsdomein geen nuldelers heeft.
      \item $\sim$ is transitief.\\
        \[ \forall (a,b), (c,d) \in V:\ (a,b) \sim (c,d) \Leftrightarrow ad = bc \Leftrightarrow cb = da \Leftrightarrow (c,d) \sim (a,b) \]
        Merk op dat de tweede equivalentie enkel geldt omdat $\cdot$ commutatief is in een integriteitsdomein. 
      \end{itemize}
    \item Beschouw nu de equivalentieklassen van $V$ onder $\sim$ en noem ze $F$.
      \[ F = V/\sim \]
      Noteer bovendien de equivalentieklasse van een element $(a,b)\in V$ als $[a,b]$.
      \begin{itemize}
      \item We voeren nu op $F$ de bewerkingen $+$ en $\cdot$ is als volgt:
        \[ +:\ F \times F \rightarrow F:\ [a,b] + [c,d] = [ad + ca, bd] \]
        \[ \cdot:\ F \times F \rightarrow F:\ [a,b] \cdot [c,d] = [ac,bd] \]
        $+$ en $\cdot$ zijn op deze manier goed gedefini\"eerd, 't is te zeggen onafhankelijk van de keuze van de representanten van de equivalentieklassen.
        Merk allereerst het volgende op.
        \[ \forall x \in R: (a,b) \sim (xa,xb) \sim (ax,bx) \]
        Kies twee elementen uit $Z$ met representanten $(a,b)$ en $(x,y)$ respectievelijk.
        Zij $(c,d)$ een andere representant van $[a,b]$.
        We bewijzen nu dat het resultaat hetzelfde blijft, onafhankelijk van de representanten.
        \begin{itemize}
        \item 
          \[
          \begin{array}{rll}
            [c,d] + [x,y] &= [cy+xd,dy] &\\
                          &= [acy + axd,ady] &\\
                          &= [acy + bcx, bcy] &\\
                          &= [c(ay+xb),cby] &\\
                          &= [ay + xb,by] &= [a,b] + [x,y]
          \end{array}
          \]
        \item
          \[
          \begin{array}{rll}
            [c,d] + [x,y] &= [cx,dy] &\\
                          &= [acx, ady] &\\
                          &= [acx,bcy] &= [ax, by]
          \end{array}
          \]
        \end{itemize}
      \item $F,+\cdot$ is nu een veld met eenheidselement $i_{F} = [i_{R},i_{R}]$ en nulelement $e_{F} = [e_{R},i_{R}]$.
        \waarom
      \end{itemize}
    \item Beschouw nu de afbeelding $i$ als volgt:
      \[ i:\ R \rightarrow F:\ r \mapsto [r,i_{R}] \]
      \begin{itemize}
      \item $i$ is een ringmorfisme. \waarom
      \item $i$ is injectief.\\
        We bewijzen dit door aan te tonen dat de kern enkel het nulelelement $e_{R}$ van $R,+,\cdot$ bevat.
        \[ \forall r\in R: i(r) = [r,i_{R}] = e_{F} \Rightarrow r = e_{R} \]
      \item Elk element $[x,y]\in F$ valt als volgt te schrijven:
        \[ [x,y] = [x,i_{R}] \cdot [i_{R},y] = [x,i_{R}] \cdot [y,i_{R}]^{-1} = i(x) \cdot i(y)^{-1} \]
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\TODO{bewijs p 139 TAI bekijken}
\end{st}

\begin{ei}
  Het breukenveld van een integriteitsdomein is uniek.
  \zb
\end{ei}

\begin{ei}
  Zij $F$ het breukenveld van een integriteitsdomein $R$ met inbedding $i: R \rightarrow F$.
  Er bestaat voor elk injectief ringmorfisme $f: R \rightarrow K$ met $K$ een veld een uniek ringmorfisme $f': F \rightarrow K$ zodat $f = f' \circ i$ geldt.
  \zb
\end{ei}

\begin{de}
  We schrijven in het vervolg de equivalentieklasse $[a,b]$ als $\frac{a}{b}$ of $\nicefrac{a}{b}$.
\end{de}

\begin{opm}
  We kunnen een integriteitsdomein identificeren met zijn beeld onder de inbedding $i$ en dus als deelring van $F$ beschouwen.
  We identificeren elk element $a$ uit $R$ met $\frac{a}{i_{R}}$ in $F$.
  \extra{meer uitleg}
\end{opm}

\begin{opm}
  Men kan $F$ zien als een uitbreiding (zie later) van $R$ (isomorf met $R'$) zodat in $F$ elk niet-nulelement van $R$ een inverse heeft gekregen.
\end{opm}


\section{Idealen}
\label{sec:idealen}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring en $I,+$ een deelgroep van $R,+$.
  We noemen $I,+,\cdot$...
  \begin{itemize}
  \item ... een \term{linkerideaal} als $\forall r\in R, \forall i\in I;\ r \cdot x \in I$ geldt.
  \item ... een \term{rechterideaal} als $\forall r\in R, \forall i\in I;\ x \cdot r \in I$ geldt.
  \end{itemize}
  We noemen $I,+,\cdot$ een \term{ideaal} of \term{tweezijdig ideaal} als $I,+,\cdot$ zowel een linker- als rechterideaal is van $R,+,\cdot$
  \[ I,+,\cdot \triangleleft R,+,\cdot \]
\end{de}

\begin{st}
  Elke ring $R,+,\cdot$ heeft twee idealen:
  \begin{enumerate}
  \item De ring met enkel het nulelement: $\{e_{R,+}\},+,\cdot$
  \item Heel de ring: $R,+,\cdot$
  \end{enumerate}
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{de}
  We noemen $\{e_{R,+}\},+,\cdot$ en $R,+,\cdot$ de \term{triviale idealen} van $R,+,\cdot$.
\end{de}

\begin{st}
  \label{st:eenheidselement-in-ideaal-maakt-hele-ring}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$ en $I,+,\cdot$ een ideaal van $R,+,\cdot$.
  \[ i \in I \Leftrightarrow I = R \]

  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.
    \begin{itemize}
    \item $\forall r\in R: r\cdot i = i \cdot r \in I$ geldt, dus alle $r\in R$ moeten in $I$ zitten.
    \item $\forall r\in R,\ \forall i\in I: r\cdot i \in I \wedge i \cdot r \in I$ geldt, dus ook $i \in I$.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  De \term{criteria voor idealen}.\\
  Zij $I$ een niet-lege deelverzameling van $R$ waarbij $R,+,\cdot$ een ring is.
  $I,+,\cdot$ is een ideaal als aan \'e\'en van de volgende (equivalente) criteria voldaan is.
  \begin{enumerate}
  \item $\forall x,y \in I,\ \forall r\in R:\ x+y\in I\ \wedge\ -x \in I\ \wedge\  r\cdot x\in I\ \wedge\ x\cdot r \in I$
  \item $\forall x,y \in I,\ \forall r\in R:\ x-y\in I\ \wedge\ \quad \quad \quad \quad\   r\cdot x\in I\ \wedge\ x\cdot r \in I$
  \item $\forall x,y \in I,\ \forall r\in R:\ x-y\in I\ \wedge\ \quad \quad \quad \quad\   r\cdot x\in I\ \wedge\ x\cdot r \in I$ als $R,+,\cdot$ een eenheidselement heeft.
  \end{enumerate}

  \begin{proof}
    Bewijs van equivalenties
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{itemize}
      \item $\Rightarrow$\\
        $I,+$ is een deelgroep van $R,+$, dus aan de eerste twee voorwaarden is al voldaan.
        De andere twee voorwaarden staan rechtstreeks in de definitie van een ideaal.
      \item $\Leftarrow$\\
        Het neutraal element $e_{R}$ behoort tot $I$ omwille van de eerste twee voorwaarden.
        Verder vervolledigen de eerste twee voorwaarden het criterium voor de deelgroep $I,+$ van $R,+$.
        De laatste twee voorwaarden vervolledigen de definitie van een ideaal.
      \end{itemize}
    \item 
      \begin{itemize}
      \item $\Rightarrow$\\
        $I,+$ is een deelgroep van $R,+$, dus aan de eerste voorwaarde is al voldaan.
        De andere twee voorwaarden staan rechtstreeks in de definitie van een ideaal.
      \item $\Leftarrow$\\
        Het neutraal element $e_{R}$ behoort tot $I$ omwille van de eerste voorwaarde.
        Voor elk elementen $x\in I$ behoort de inverse ook tot $I$, kies immers in de eerste voorwaarde $e_{R}$ voor $x$.
        De additieve bewerking is bovendien intern in $I$ omwille van de eerste voorwaarde en omdat de inverse intern is in $I$.
        De laatste twee voorwaarden vervolledigen de definitie van een ideaal.
      \end{itemize}
    \item 
      \begin{itemize}
      \item $\Rightarrow$\\
        $I,+$ is een deelgroep van $R,+$, dus aan de eerste voorwaarde is al voldaan.
        De andere twee voorwaarden staan rechtstreeks in de definitie van een ideaal.
      \item $\Leftarrow$\\
        Omdat $R$ een eenheidselement heeft, (en dat eenheidselement een additieve inverse), heeft elk element in $R$ (en bijgevolg ook in $I$) een interne additieve inverse.\eiref{ei:rekenregels-eenheidselement}
\clarify{waarom heeft elk element een interne inverse in $I$?}
        $I,+$ is dus een deelgroep van $R,+$.
        De laatste twee voorwaarden vervolledigen de definitie van een ideaal.
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  Elk ideaal is een deelring.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{ei}
  Een ideaal $I$ van een ring $R,+,\cdot$ is een normaaldeler van de groep $R,+$.
\extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{opm}
  Dit verantwoordt de notatie die we gebruiken voor ``... is een ideaal van ...'': $\triangleleft$
\end{opm}

\begin{de}
  Zij $a$ een element van een commutatieve ring $R,+,\cdot$ met eenheidselement.
  Het \term{ideaal voortgebracht door een element} $a$ of \term{hoofdideaal} door $a$ is $(a)$.
  \[ (a) = \{r \cdot a \ |\ r \in R \},+,\cdot \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $a_{1},\dotsc,a_{n}$ elementen van een commutatieve ring $R,+,\cdot$ met eenheidselement.
  Het \term{ideaal voortgebracht door elementen} $a_{1},\dotsc,a_{n}$ is $(a_{1},\dotsc,a_{n})$
  \[ (a_{1},\dotsc,a_{n}) = \left\{ \sum_{i=1}^{n}r_{i}a_{i} \ |\ r_{i} \in R \right\} \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $A$ een deelverzameling van een $R$ met $R,+,\cdot$ een commutatieve ring met eenheidselement.
  Het \term{ideaal voortgebracht door een verzameling} $A$ is $(A)$..
  \[ (A) = \left\{ \sum_{i=1}^{n}r_{i}a_{i} \ |\ r_{i} \in R, a_{i} \in A, n\in \{1 \dotsc, |A|\} \right\}\]
\end{de}

\begin{st}
  Voortgebrachte idealen zijn wel degelijk idealen.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{opm}
  Een ideaal voortgebracht door een deelverzameling $A$ van $R$ met $R,+,\cdot$ een commutatieve ring met eenheidselement is in feite gelijk aan de doorsnede van alle idealen van $R$ die $A$ omvatten.
  Of nog: ``het kleinste ideaal van $R$ dat $A$ omvat''.
\end{opm}

\begin{de}
  De nevenklassen van een ideaal, beschouwd als normaaldeler, noemen we \term{restklassen}.
\end{de}

\extra{eenhedengroepen van resklassenringen pagina 35 tot 49 structuren}

\begin{pr}
  \label{pr:kern-ringmorfisme-is-ideaal}
  De kern van een ringmorfisme is een ideaal.
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f: R\rightarrow S$ een ringmorfisme.
  Noteer de nullementen van $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ respectievelijk $e_{R}$ en $e_{S}$.
  \[ Ker(f) \triangleleft R \]

  \begin{proof}
    Merk eerst op dat $Ker(f),+$ een normaaldeler is van $R,+$\prref{pr:kern-is-normaaldeler}.
    Er rest ons nu nog te bewijzen dat het volgende geldt:
    \[ \forall r\in R,\ \forall k\in Ker(f):\ r\cdot k \in Ker(f) \wedge k\cdot r \in Ker(f) \]
    Kies daarom een willekeurige $r\in R$ en $k\in Ker(f)$.
    \[ f(r\cdot k) = f(r) * f(k) = f(r) * f(k) = f(r) * e_{S} = e_{S} \]
    \[ f(k\cdot r) = f(k) * f(r) = f(k) * f(r) = e_{S} * f(r) = e_{S} \]
    Bovenstaande berekeningen tonen aan dat zowel $r\cdot k$ als $k\cdot r$ in de kern van $f$ zitten.
  \end{proof}
\end{pr}

\begin{ei}
  \label{ei:ringmorfisme-behoudt-ideaal-zijn}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f: R\rightarrow S$ een ringmorfisme.
  \[ I \triangleleft R \Rightarrow f(I) \triangleleft f(R) \]

  \begin{proof}
    We weten alsvast dat $f(I),\star$ een normaaldeler is van $f(R),\star$.\eiref{ei:morfisme-behoudt-normaaldelen}
    Kies vervolgens een willekeurige $s\in f(R)$ en $i\in f(I)$ zodat $f(r) = s$ en $f(k) = i$ gelden.
    \[ s * i = f(r) * f(k) = f(r\cdot k) \in f(I) \]
    \[ i * s = f(x) * f(r) = f(k\cdot r) \in f(I) \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  \label{ei:invers-ringmorfisme-behoudt-ideaal-zijn}
  Zij $R,+,\cdot$ en $S,\star,*$ ringen en $f: R\rightarrow S$ een ringmorfisme.
  \[ J \triangleleft S \Rightarrow f^{-1}(J) \triangleleft R \]

  \begin{proof}
    We weten alsvast dat $f^{-1}(J),+$ een normaaldeler is van $R,+$.\eiref{ei:isvers-morfisme-behoudt-normaaldelen}
    Kies vervolgens een willekeurige $s\in f^{-1}(J)$ en $i\in R$ zodat $f(r) = s$ en $f(k) = i$ gelden.
    \[ s * i = f(r) * f(k) = f(r\cdot k) \in J \]
    \[ i * s = f(x) * f(r) = f(k\cdot r) \in J \]
    Bovenstaande beweringen betekenen precies dat $r \cdot k$ en $k\cdot r$ in $f^{-1}(J)$ zitten.
  \end{proof}
\end{ei}


\subsection{Quotientringen}
\label{sec:quotientringen}

\begin{de}
  De \term{quotientring} $R/I$ van een ring $R,+,\cdot$ ten opzichte van een ideaal is de partitie van $R$ in restklassen van $I$, uitgerust met de quotientwetten:
  \begin{itemize}
  \item $\scalebox{1.5}{$+$}:\ R/I \rightarrow R/I:\ (x+I)\ \scalebox{1.5}{$+$}\ (y+I) = (x+y)+I$
  \item $\scalebox{1.5}{$\cdot$}:\ R/I \rightarrow R/I:\ (x+I)\ \scalebox{1.5}{$\cdot$}\ (y+I) = (x\cdot y) + I$
  \end{itemize}
\end{de}

\begin{pr}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring en $I,+,\cdot$ een ideaal van $R,+,\cdot$.
  De (kandidiaat-)bewerking $\bar{\cdot}$ op $R/I$ met $x'\in x+I$ en $y'\in y+I$ willekeurige representanten is goed gedefinieerd.
  \[ \scalebox{1.5}{$\cdot$}:\ R/I \times R/I \rightarrow R/I:\ (x+I) \cdot (y+I) = (x'\cdot y') + I \]

  \begin{proof}
    Kies twee verschillende representanten voor elke restklasse: $x+I = x'+I$ en $y+I = y'+I$.
    Noem vervolgens $x+x'$ $d_{x}$ en $y+y'$ $d_{y}$.
    \[ x\cdot y = x'\cdot y' - x'\cdot d_{2} - y'\cdot d_{1} + d_{1}d_{2} \]
    Hierboven is $ - x'\cdot d_{2} - y'\cdot d_{1} + d_{1}d_{2}$ wel degelijk een element uit $I$.
\clarify{meer uitleg!}
  \end{proof}
\end{pr}

\begin{st}
  De verzameling van restklassen $R/I$ van een ideaal $I,+,\cdot$ van $R,+,\cdot$, uitgerust met de bewerkingen $\scalebox{1.5}{$+$}$ en $\scalebox{1.5}{$\cdot$}$ vormen een ring.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{opm}
  De bewerking $\bar{\cdot}$ is niet goed gedefinieerd als $I,+,\cdot$ geen ideaal is van $R,+,\cdot$.

  \begin{proof}
    Als $I,+,\cdot$ geen ideaal is van $R,+,\cdot$ bestaan er elementen $a\in I$ en $r\in R$ zodat $a\cdot r$ of $r\cdot a$ niet in $I$ zitten.
    Beschouw de elementen $I$ en $r+I$ in $R/I$.
    Kies als representanten $a$ en $e_{R}$ in $I$ en de representant $r$ in $r+I$, dan behoren $a\cdot r$ en $e\cdot r$ niet tot dezelfde nevenklas.
  \end{proof}
\end{opm}

\begin{pr}
  De afbeelding $\pi$ is een ringmorfisme.
  \[ \pi:\ R \rightarrow R/I:\ x \mapsto x+I \]
\extra{bewijs}
\end{pr}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$ en $I$ een ideaal van $R$, dan is $\bar{i} = i + I$ het eenheidselement van $R/I$ en voor $x\in R^{\times}$ is de ivers van $\bar{x} + I$ gelijk aan $\overline{x^{-1}} = x^{-1} + I$. 
  \extra{bewijs}
\end{st}

\begin{opm}
  Analoog als bij groepen is een deelgroep van een ring $R$ een idiaal van $R$ als en slechts als hij de kern is van een ringmorfisme vanuit $R$.
\extra{bewijs}
\end{opm}

\subsection{Isomorfismestellingen}
\label{sec:isomorfismestellingen}

\begin{st}
  De \term{Factorisatiestelling}\\
  Zij $f: R \rightarrow S$ een ringmorfisme en $I \subseteq Ker(f)$ een ideaal van $R$.
  Noteer $\pi$ voor de natuurlijke afbeelding $R \rightarrow R/I:\ x \mapsto x+I$.
  \begin{itemize}
  \item Er bestaat een uniek ringmorfisme $f': R/I \rightarrow S$ zodat $f$ factoriseert als $f \circ \pi$.
  \item $f'$ is injectief als en slechts als $I$ gelijk is aan de kern van $f$.
  \end{itemize}

  \begin{proof}
    De factorisatie-eis impliceert dat we $f'$ moeten defini\"eren als volgt:
    \[ f':\ \nicefrac{R}{I} \rightarrow S:\ r+I \mapsto f(r) \]
    Voor $r\in R$ betekent de eis t $(f' \circ \pi) (r) = f(r)$ immers precies dat $f'(r+I) = f(r)$ geldt.
    We gaan nog na dat $f'$ een goed gedefinieerd ringmorfisme is.
    Voor elke twee elementen $r+I$ en $s+I$ uit $\nicefrac{R}{I}$ geldt het volgende:
    \[ f'((r+I)+(s+I)) = f'((r+s)+I) = f(r+s) = f(r) \star f(s) = f'(r+I) \star f'(s+I) \]
    \[ f'((r+I) \cdot (s+I)) = f'((r\cdot s) + I) = f(r\cdot s) = f(r) * f(s) = f'(r+I) * f'(s+I) \]
    \question{wat moet hier nog bij?}
    De nevenklassen van $I$ die door $f'$ op $e_{S}$ worden afgebeeldt, zijn de nevenklassen $r+I$ met $r\in Ker(f)$.
    $f'$ is dus injectief als en slechts als $\{ r+I\ |\ r\in Ker(f)\}$ gelijk is aan $\{I\}$.
    Dit is precies wanneer $I$ de kern is van $f'$.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{gev}
  De \term{morfismestelling} of \term{eerste isomorfismestellng}\\
  Zij $\phi:\ R \rightarrow S$ een ringmorfisme, dan is $\phi$ een injectief ringmorfisme.
  \[ \bar{\phi}: R/Ker(\phi) \rightarrow S:\ xKer(\phi) \mapsto \phi(x) \]
  Bijgevolg geldt het volgende.
  \[ R/Ker(\phi) \cong \phi(R) \]
\extra{bewijs}
\end{gev}

\begin{st}
  De \term{tweede isomorfismestelling} of \term{parrallellogramisomorfismestelling}
\TODO{formuleer en bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  De \term{derde isomorfismestelling}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring en $I,+,\cdot$ een ideaal van $R,+,\cdot$.
  Noteer $\pi$ voor de natuurlijke afbeelding $R \rightarrow R/I:\ x \mapsto x+I$.
  \begin{itemize}
  \item De afbeelding $J\mapsto \pi(J)$ bepaalt een bijectie tussen de deelringen, respectievelijk idealen van $R$ die $I$ omvatten en de deelringen, respectievelijk idealen van $R/I$.
  \item Zij $J$ een ideaal van $R$ zodat $I \subseteq J$, dan geldt het volgende:
    \[ \nicefrac{R/I}{J/I} \cong R/J \]
  \end{itemize}
\TODO{bewijs p 54 ringen}
\end{st}

\subsection{Priemidealen en Maximale idealen}
\label{sec:priem-en-maxim}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring.
  Een \term{priemideaal} van $R,+,\cdot$ is een ideaal $I,+,\cdot$ van $R,+,\cdot$ zodat $I\neq R$ en het volgende gelden:
  \[ \forall x,y \in R: x \cdot y \in I \Rightarrow x \in I \vee y \in I \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring.
  Een \term{maximaal ideaal} van $R,+,\cdot$ is een ideaal $I,+,\cdot$ van $R,+,\cdot$ zodat $I\neq R$ en er geen enkel ideaal $J,+,\cdot$ van $R$ bestaat tussen $I$ en $R$.
  \[ \not\exists J:\ I \subsetneq J \subsetneq R \]
\end{de}

\begin{ei}
  In een commutatieve ring met eenheidselement is een maximaal ideaal ook een priemideaal.

  \begin{proof}
    Zij $R,+\cdot$ een commutatieve ring met eenheidselement en $J,+,\cdot$ een maximaal ideaal ervan.
    We nemen twee willekeurige element $x$ en $y$ uit $R$ zodat $x\cdot y$ in $J$ zit, maar $x$ niet.
    We moeten dan aantonen dat $y$ wel in $J$ zit.
    Beschouw in $R,+,\cdot$ het ideaal $J+(x)$.
    \[ J + (x) = \{ j + rx\ |\ j\in J,\ r\in R \} \]
    $J+(x)$ is strikt groter dan $J$. \waarom
    Omdat $J$ een maximaal ideaal is , moet $J+(x)$ heel $R$ zijn. \waarom
    In het bijzonder bestaan er dan een $j\in J$ en $r\in R$ zodat $j+rx$ het eenheidselement $i_{R}$ is van $R,+,\cdot$.
    \[ y = y\cdot i_{R} = y \cdot (j+rx) = yj + yrx \in J \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring met eenheidselement $i$ en $I,+,\cdot$ een ideaal van $R,+,\cdot$.
  \begin{itemize}
  \item $R/I$ is een integriteitsdomein $\Leftrightarrow$ $I$ is een priemideaal.
  \item $R/I$ is een veld $\Leftrightarrow$ $I$ is een maximaal ideaal.
  \end{itemize}
  Noem $e_{R}$ het neutraal element van $R,+,\cdot$.

  \begin{proof}
    Bewijs van equivalenties.
    \begin{itemize}
    \item 
      \begin{itemize}
      \item $\Rightarrow$\\
        Kies twee elementen $x$ en $y$ uit $R$ zodat $x\cdot y$ in $I$ zit maar $x$ niet.
        We moeten dan bewijzen dat $y$ wel in $I$ zit.
        Uit $x\cdot y \in I$ volgt dat $((x\cdot y)+I) = e_{R}+I$ geldt.
        Omdat $\nicefrac{R}{I}$ geen nuldelers heeft, moet ofwel $x+I = e_{R}+I$, ofwel $y+I=e_{R}+I$ gelden.
        Aangezien $x$ niet in $I$ zit, geldt $x+I = e_{R}+I$ zeker niet, dus $y+I=e_{R}+I$ moet gelden.
        $I$ is bijgevolg een priemideaal.
      \item $\Leftarrow$\\
        Kies twee elementen $x$ en $y$ uit $R$ zodat $(x\cdot y)+I = e_{R}+I$ geldt maar $x+I = e_{R}+I$ niet.
        We moeten aantonen dat $y+I$ dan gelijk is aan $e_{R}+I$.
        Uit $(x\cdot y)+I= e_{R}+ I$ volgt dan $x\cdot y$ in $I$ zit.
        Omdat $I$ een priemideaal is, zit dus ofwel $x$, ofwel $y$ in $I$, maar omdat $x+I=e_{R}+I$ niet geldt, moet het $y$ zijn die in $I$ zit.
        Bijgevolg moet $y+I = e_{R}+I$ gelden, en heeft $\nicefrac{R}{I}$ dus geen nuldelers.
        Dit betekent dat $\nicefrac{R}{I}$ een domein is.\waarom
      \end{itemize}
    \item 
      \begin{itemize}
      \item $\Rightarrow$\\
        Zij $J,+,\cdot$ een strikt groter ideaal van $R,+,\cdot$, dan moeten we aantonen dat $J$ precies $R$ is.
        Omdat $J$ strikt groter is dan $I$, moet er minstens een element $x\in J$ bestaan dat niet in $I$ zit.
        Dit betekent dat $x+I$ zeker niet $e_{R}+I$ is in $\nicefrac{R}{I}$.
        Omdat $\nicefrac{R}{I}$ een veld is (en dus enkel eenheden bevat), bestaat er een $y\in R$ zodat $(x\cdot y) + I$ gelijk is aan $i + I$.
        Anders geformuleerd wordt dit het volgende.
        \[ xy-i \in I \subsetneq J \]
        Dit betekent precies dat $i$ tot $J$ behoort, en dus is $J$ gelijk aan $R$.\stref{st:eenheidselement-in-ideaal-maakt-hele-ring}
      \item $\Leftarrow$\\
        Kies een $b\in R$ zodat $b$ niet in $I$ zit. 
        Beschouw de verzameling $B$:
        \[ B = I+(b) = \{ a + rx \ |\ r\in R,\ a \in I \}\]
        $B,+,\cdot$ is een ideaal dat $I$ bevat.
        Omdat $I$ maximaal is, moet $B$ gelijk zijn aan $R$.
        Dit betekent dat $i$ een element is van $B$ en dus als volgt geschreven kan worden waarbij $a'\in I$ en $r'\in R$ gelden.
        \[ i = a' + br'\]
        Beschouw nu $i+I$ in $\nicefrac{R}{I}$.
        \[ i+I = (a' + br') + I = br' + I = (b+I) \cdot (r'+I) \]
        Dit betekent precies dat $b$ en $r'$ elkaars inversen zijn, dus $\nicefrac{R}{I}$ is een veld.\waarom \question{wut? how did that work??}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring en $I,+,\cdot$ een ideaal van $R,+,\cdot$ met $I\neq R$, dan bestaat er een maximaal ideaal $M,+,\cdot$ van $R,+,\cdot$ zodat $I \subseteq M$.
  \zb
\end{st}


\subsection{deelbaarheid binnen integriteitsdomeinen}
\label{sec:deelbaarheid-binnen-integriteitsdomeinen}

\begin{de}
  Zij $a$, $b$ en $q$ elementen van een integriteitsdomein $D,+,\cdot$ zodat $a= qb$ met $b$ niet het nulelement $e$, dan noemen we $b$ een \term{deler} van $a$.
  \[ a\ |\ b \Leftrightarrow \exists q \in D: b = q\cdot a \]
\end{de}

\begin{st}
  Zij $a$, $b$ en $c$ elementen van een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  \[ (a\ |\ b \wedge a\ |\ c) \Rightarrow a\ |\ (b+c) \]

  \begin{proof}
    $a$ deelt $b$, dus er bestaat een $q \in D$ zodat $b=q\cdot a$ geldt.
    $a$ deelt bovendien $c$, dus er bestaat ook een $q'\in D$ zodat $c = q'\cdot a$ geldt. 
    \[
      b + c = q\cdot a + q'\cdot a = (q+q')\cdot a 
    \]
    Dit betekent dat $a$ ook $b+c$ deelt.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $a$ en $b$ elementen van een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  \[ \forall r \in D:\ a\ |\ b \Rightarrow a\ |\ br  \]

  \begin{proof}
    Stel dat $a$ een deler is van $b$ in $D,+,\cdot$, dan bestaat er dus een $q\in D$ zodat $b = qa$ geldt.
    Beschouw nu $br$ voor een willekeurige $r\in D$.
    \[ br = qar = qra \]
    De tweede gelijkheid geldt omdat $\cdot$ commutatief is in $D$.\deref{de:integriteitsdomein}
    $br =qra$ betekent precies dat $a$ een deler is van $br$.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:deler-transitief}
  Zij $a$, $b$ en $c$ elementen van een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  \[ (a\ |\ b \wedge b\ |\ c) \Rightarrow a\ |\ c \]

  \begin{proof}
    $a$ deelt $b$, dus er bestaat een $q \in D$ zodat $b=q\cdot a$ geldt.
    $b$ deelt bovendien $c$, dus er bestaat ook een $q'\in D$ zodat $c = q'\cdot b$ geldt. 
    \[ c = q'b = q'qa \]
    Dit betekent precies dat $a$ $c$ deelt.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  We noemen twee (niet-nul)elementen $a$ en $b$ uit een integriteitsdomein $D,+,\cdot$, met eenheidselement $i$, \term{geassocieerd} als er een eenheid $u$ bestaat in $D$ zodat $a=ub$ geldt:
  \[ a \sim_{D} b \Leftrightarrow \exists (u,u'\in D:\ uu'= i = u'u) \wedge a = ub \]
\end{de}

\begin{st}
  Zij $a$ en $b$ twee elementen uit een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  \[ a \sim_{D} b \Leftrightarrow (a\ |\ b \wedge b\ |\ a) \]

  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.\\
    Noem het eenheidselement van $D$ $i$.
    \begin{itemize}
    \item $\Rightarrow$\\
      Als $a\sim_{D} b$ geldt, dan bestaat er een inverteerbaar element $u$ zodat $a= ub$, dus $b|a$ geldt, maar omdat $u$ inverteerbaar is, geldt ook $u^{-1}a=b$.
      Bijgevolg is $a$ ook een deler van $b$: $a|b$.
    \item $\Leftarrow$\\
      Omdat $a$ en $b$ onderling elkaar delen, bestaan er elementen $x$ en $y$ in $D$ zodat zowel $a=xb$ als $b=ya$ gelden.
      \[ a = xb = xya \Rightarrow x\cdot y = i\]
      $x$ en $y$ zijn elkaars inversen, dus $x$ is inverteerbaar, zodat $a\sim_{D} b$ geldt.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{ei}
  \label{ei:associatie-is-equivalentierelatie}
  De associatie $\sim_{D}$ is een equivalientierelatie.
  \begin{proof}
    Inderdaad, de associatie is reflexief, transitief\stref{st:deler-transitief} en symmetrisch.
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{st}
  Zij $a$ en $b$ twee elementen uit een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  \[ (a \sim_{D} b \wedge c \sim_{D} d) \Rightarrow (a\ |\ c \Rightarrow b\ |\ d) \]

  \begin{proof}
    Als $a\sim_{D} b$ en $c\sim_{D} d$ gelden, bestaan er dus inverteerbare elementen $u$ en $v$ in $D$ zodat $a=ub$ en $c=vd$ gelden.
    Stel nu dat $a$ een deler is van $c$, dan bestaat er ook nog een $q\in D$ zodat $c=qa$ geldt.
    \[ d = v^{-1}c = v^{-1}qa = v^{-1}qub \]
    $b$ is dus een deler van $d$.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  We noemen een deler $a$ van $b$ een \term{echte deler} van $b$ als $a$ niet-inverteerbaar is en niet geassocieerd is met $b$.
\end{de}

\begin{de}
  \label{de:ggd}
  Zij $a$ en $b$ twee elementen uit een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  We noemen $g\in D$ een \term{grootste gemene deler} van $a$ en $b$ als $g$ zowel een deler is van $a$ als van $b$ en elke andere deler van $a$ en $b$ een deler is van $g$.
  \[ g = ggd(a,b) \Leftrightarrow (g\ |\ a \wedge g\ |\ b \wedge (\forall c\in D: (c\ |\ a \wedge c\ |\ b) \Rightarrow c\ |\ g)) \]
\end{de}

\begin{de}
  \label{de:kgv}
  Zij $a$ en $b$ twee elementen uit een integriteitsdomein $D,+,\cdot$.
  We noemmen $k\in D$ een \term{kleinst gemeen veelvoud} van $a$ en $b$ als $k$ zowel een veelvoud is van $a$ als van $b$ en elk ander gemeen veelvoud van $a$ en $b$ een veelvoud is van $k$.
  \[ g = kgv(a,b) \Leftrightarrow (a\ |\ k \wedge b\ |\ k \wedge (\forall c\in D: (a\ |\ c \wedge b\ |\ c) \Rightarrow k\ |\ c)) \]
\end{de}

\begin{st}
  \label{st:ggd-uniek}
  Een grootst gemene deler is uniek op een inverteerbaar element na.\\
  Zij $D,+,\cdot$ een integriteitsdomein.
  \[ \forall a,b,g_{1},g_{2} \in D:\ (g_{1} = ggd(a,b) \wedge g_{2} = ggd(a,b)) \Rightarrow g_{1} \sim_{D} g_{2} \]
  \begin{proof}
    Stel dat $g_{1}$ en $g_{2}$ beide een $ggd$ zijn van $a$ en $b$, dan geldt $g_{1}|g_{2}$ alsook $g_{2}|g_{1}$.\deref{ggd}
    $g_{1}$ is dus geaccosieerd met $g_{2}$: $g_{1} \sim_{D} g_{2}$.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $D,+,\cdot$ een integriteitsdomein.
  \[ \forall a,b,g_{1},g_{2} \in D:\ (g_{1} \sim_{D} g_{2} \wedge g_{1} = ggd(a,b)) \Rightarrow g_{2} = ggd(a,b) \]

  \begin{proof}
    Stel dat $g_{1}$ geassocieerd is met een $ggd$ $g_{2}$ van $a$ en $b$ in $D,+,\cdot$, dan gelden volgende beweringen:
    \[ a | g_{1} \wedge b | g_{1} \wedge g_{1} | g_{2} \wedge g_{2} | g_{1} \]
    Door de transitiviteit van ``is een deler van''\stref{st:deler-transitief} zijn $a$ en $b$ dan ook delers van $g_{2}$.
    Bovendien is elke andere $ggd$ van $a$ en $b$ geassocieerd met $g_{2}$, dus ook deelbaar door $g_{2}$.\stref{st:ggd-uniek}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  Zij $D,+,\cdot$ een integriteitsdomein en $p$ een niet-nulelement van $D$, dan noemen we $p$ een \term{priemelement} als uit $p=ab$ volgt dat $a$ of $b$ inverteerbaar is in $D$.
\end{de}

\begin{opm}
  Een priemgetal heeft dus geen echte delers.
\end{opm}

\subsubsection{Euclidische Ring}
\label{sec:euclidische-ring}

\begin{de}
  We noemen een integriteitsdomein $D,+,\cdot$ een \term{euclidische ring} als er een afbeelding $d:\ D\setminus \{e_{D,+}\} \rightarrow \mathbb{R}^{+}$ bestaat die elk niet-nulelement $a$ afbeeldt op een niet-negatief geheel getal $d(a)$ zodat het volgende geldt:
\begin{itemize}
\item $\forall a,b \in D\setminus \{e_{D,+}\}:\ d(a) \le d(ab)$
\item $\forall a \in D,\ \forall b\in D\setminus \{e_{D,+}\}:\ \exists q,r \in D:\ (a = qb+r \wedge (r=0 \vee d(r) < d(b)))$
\end{itemize}
\end{de}

\begin{st}
  In een euclidische ring $D,+,\cdot$ met afbeelding $d$ geldt het volgende:
  \[ \forall a,b \in D:\ d(a) = d(ab) \Leftrightarrow b \text{ is inverteerbaar} \]
\TODO{bewijs p 125}
\end{st}

\begin{st}
  In een euclidische ring $D,+,\cdot$ met afbeelding $d$ geldt het volgende:
  \[ \forall a,b \in D:\ d(a) < d(ab) \Leftrightarrow b \text{ is niet inverteerbaar} \]
\TODO{bewijs p 125}
\end{st}

\begin{st}
  In een euclidische ring $D,+,\cdot$ met afbeelding $d$ geldt het volgende:
  \[ \forall a,b \in D:\ b \text{ is een echte deler van } a \Rightarrow d(b) < d(a) \]
\TODO{bewijs p 125}
\end{st}

\begin{st}
  Stelling van B\'ezout\\
  In een Euclidische ring $D,+,\cdot$ bestaat er een grootste gemene deler van elk paar elementen $(a,b)$ die niet allebei het nulelement zijn.
  Bovendien kan die grootste gemene deler $g$ beschreven worden als volgt:
  \[ ggd(a,b) = g = \alpha \cdot a + \beta \cdot b \text{ met }\alpha,\beta \in D \]
\TODO{bewijs p 126 TAI}
\end{st}

\TODO{ vanaf algoritme van Euclides om grootste gemene deler te vinden
  p 126 TAI tot sectie 7 p 129}

\begin{al}
  \label{al:algoritme-van-euclides}
  Het \term{Algoritme van Euclides}\\
  Zij $a$ en $b$ twee elementen van een euclidische ring $D,+,\cdot,d$, dan kunnen we de grootste gemene deler $ggd(a,b)$ van $a$ en $b$ als volgt vinden.
  \[
  \begin{array}{rcll}
    a &=& bq_{1} + r_{1} &\text{ met } d(r_{1}) < d(b) \\
    b &=& r_{1}q_{1} + r_{2} &\text{ met } d(r_{2}) < d(r_{1}) \\
    r_{1} &=& r_{2}q_{2} + r_{3} &\text{ met } d(r_{3}) < d(r_{2}) \\
    \vdots && \vdots \\
    r_{k-2} &=& r_{k-1}q_{k} + r_{k} &\text{ met } d(r_{k}) < d(r_{k-1}) \\
    r_{k-1} &=& r_{k}q_{k+1} + 0
  \end{array}
  \]
  $r_{k}$ is dan de grootste gemene deler $ggd(a,b)$ van $a$ en $b$.
  \begin{proof}
    Het algoritme van Euclides is eindig en correct.
    \begin{itemize}
    \item Eindigheid\\
      De rij $r_{1},\dotsc$ is een dalende rij in $\mathbb{N}$, dus voor een zekere $k$ moet $r_{k+1}$ nul worden.
    \item Correctheid\\
      Allereerst bewijzen we dat de grootst gemene deler $ggd(a,b)$ van $a$ en $b$ gelijk is aan de grootst gemene deler $ggd(b,r_{1})$ van $b$ en $r_{1}$.
      \[ ggd(a,b) = ggd(b,r_{1}) \]
      Noem $g$ de grootst gemene deler van $a$ en $b$, dan deelt $g$ zeker $a$ en $b$.
      Nu geldt bovendien $r_{1} = a - bq_{1}$, dus $g$ deelt ook $r_{1}$.
      Elke andere deler van zowel $b$ als $r_{1}$ zal ook een deler zijn van $a$, en dus ook een deler van $g$.
      \[ ggd(r_{i-1},r_{i}) = ggd(r_{i},r_{i+1}) \]
      We kunnen deze redenering verder zetten voor $r_{i-1}$, $r_{i}$ en $r_{i+1}$ op volledig analoge wijze.
      Het resultaat van deze redenering is dat $ggd(a,b)$ gelijk is aan $ggd(r_{k-1},r_{k})$.
      $r_{k}$ is echter een deler van $r_{k-1}$, dus ook de grootst gemene deler van $r_{k}$ en $r_{k+1}$ en bijgevolg de grootst gemene deler $ggd(a,b)$ van $a$ en $b$.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{al}

\begin{de}
  Als de grootst gemene deler $ggd(a,b)$ van twee elementen $a$ en $b$ van een euclidische ring $D,+,\cdot,d$ niet inverteerbaar is, dan noemen we $a$ en $b$ \term{onderling ondeelbaar} of \term{copriem}.
\end{de}

\begin{ei}
  In een euclidische ring $D,+,\cdot,d$ met eenheidselement $i$ zal $i$ steeds een grootst gemene deler zijn van twee onderling ondeelbare elementen $a$ en $b$.
\extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{st}
  Zij $D,+,\cdot,d$ een euclidische ring en $a$ en $b$ elementen van $D$.
  \[ a \text{ en } b \text{ zijn onderling ondeelbaar } \Rightarrow (\forall c \in D)(a | bc \Rightarrow a|c) \]
  \TODO{bewijs TAI p 128}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $D,+,\cdot,d$ een euclidische ring en $a$ en $b$ elementen van $D$.
  \[ a \text{ en } b \text{ zijn onderling ondeelbaar } \Rightarrow (\forall c \in D)(a | c \wedge b | c \Rightarrow ab|c) \]
  \TODO{bewijs TAI p 128}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $D,+,\cdot,d$ een euclidische ring en $a$ en $b$ elementen van $D$.
  \[ p \text{ priem } \Rightarrow (p|ab \Rightarrow p|a \vee p|b) \]
  \TODO{bewijs TAI p 128}
\end{st}

\begin{st}
  In een euclidische ring $D,+,\cdot,d$ kan elk niet-nulelement ontbonden worden in een product van priemelementen en een inverteerbaar element.
  Deze ontbinding is bovendien uniek op de volgorde van de factoren na en op een inverteerbaar element na.
  \TODO{bewijs TAI p 128}
\end{st}

\section{Veeltermen over ringen}
\label{sec:veelt-over-ring}

\begin{de}
  Een \term{veelterm over een ring} $R,+,\cdot$ is een uitdrukking $a(x)$ van de volgende vorm.
  \[ a(X) = \sum_{i=0}^{n}a_{i}X^{i} \text{ met } n \ge 0 \]
  In $a(X)$ zijn alle $a_{i}$ elementen van $R$ en $a_{n}$ niet het nulelement. 
  De $a_{i}$ noemt met de \term{co\"efficienten} en $X$ de \term{onbepaalde}.
  We zeggen dat $a(X)$ een veelterm is \textbf{in} $X$.
  $n$ noemt men de \term{graad} van $a(x)$.
  $a_{n}$ noemt met de \term{leidende co\"efficient} en $a_{n}X^{n}$ de \term{leidende term}.
\end{de}

\begin{de}
  De \term{graad} van een veelterm $a(X)$ noteren we als $gr(a(X))$ of $deg(a(X))$.
\end{de}

\begin{de}
  Een veelterm van graad $0$ noemt men een \term{constante (veel)term}.
\end{de}

\begin{de}
  Een veelterm waarbij $a_{0}$ het nulelement is, noemt men een \term{veelterm zonder constante term}.
\end{de}

\begin{de}
  De veelterm van graad $0$ met het nulelement $e$ als co\"efficient noemt met de \term{nul(veel)term}
\end{de}

\begin{de}
  Een veelterm waarbij de $n$-de co\"efficient $a_{n}$ gelijk is aan het eenheidselement $i$ noemt men een \term{monische veelterm}.
\end{de}

\begin{de}
  We definieren de som van twee veeltermen $a(X)$ en $b(X)$ als volgt:
  \[ a(X) = \sum_{i=0}^{m}a_{i}X^{i} \]
  \[ b(X) = \sum_{i=0}^{n}b_{i}X^{i} \]
  \[  a(X) + b(X) = \sum_{i=0}^{\max(m,n)}(a_{i} + b_{i})X^{i} \]
  Uiteraard zijn $a_{i}$ en $b_{i}$ voor $i$ groter dan $m$, respectievelijk $n$ nulelementen.
\end{de}

\begin{de}
  We definieren het product van twee veeltermen $a(X)$ en $b(X)$ als volgt:
  \[ a(X) = \sum_{i=0}^{m}a_{i}X^{i} \]
  \[ b(X) = \sum_{i=0}^{n}b_{i}X^{i} \]
  \[  a(X)\cdot b(X) = \sum_{i=0}^{n+m}\left(\sum_{k=0}^{q+r}a_{q+r-i}b_{i}\right)X^{i} \]
  Uiteraard zijn $a_{i}$ en $b_{i}$ voor $i$ groter dan $m$, respectievelijk $n$ nulelementen.
\end{de}

\begin{ei}
  De verzameling van veeltermen $R[X]$ in een variabele $X$ over een ring $R,+,\cdot$ met nulelement $e_{R}$, uitgerust met de veelterm-som en het veelterm-product, vormt een ring $R[X],+,\cdot$.

  \begin{proof}
    We bewijzen elke defini\"erende eigenschap van een ring.
    \begin{itemize}
    \item $R[X],+$ is een commutatieve groep.
      \begin{itemize}
      \item De veelterm-som is associatief omdat $+$ in $R,+,\cdot$ associatief is.
      \item De veelterm-som is commutatief omdat $+$in $R,+,\cdot$ commutatief is.
      \item Het neutraal element voor $R[X],+$ is de nulveelterm.
        \[ \forall a(X) \in R[X]:\ \sum_{i=0}^{m}a_{i}X^{i} + e_{R} = \sum_{i=0}^{m}(a_{i}+e_{R})X^{i} = \sum_{i=0}^{m}a_{i}X^{i} \]
      \item Elk element $a(X)$ in $R[X]$ heeft een neutraal element $-a(X)$ in $R[X]$.
        \[ -a(X)  = \sum_{i=0}^{m}(-a_{i}) X^{i} \]
        \[ \forall a(X) \in R[X]:\ a(X) - a(X) = \sum_{i=0}^{m}(-a_{i}) X^{i} + \sum_{i=0}^{m}a_{i} X^{i} = \sum_{i=0}^{m}(a_{i}-a_{i}) X^{i}= \sum_{i=0}^{m}e_{R} X^{i} = e_{R}\]
      \end{itemize}
    \item Het veelterm-product is associatief:
      Kies drie veeltermen $a(X)$, $b(X)$ en $c(X)$ uit $R[X]$.
      \[ \sum_{i=0}^{p}a_{i} X^{i} \cdot \left(\sum_{i=0}^{q}b_{i} X^{i}  \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i}\right) \]
      \[
      \begin{array}{rc}
        =&
           \sum_{i=0}^{p}a_{i} X^{i} \cdot \left(\sum_{i=0}^{q+r}\left(\sum_{k=0}^{i}b_{i-k}c_{k}\right)X^{i}\right) \\
        =&
           \sum_{j=0}^{p+q+r}\left(\sum_{i=0}^{j}a_{j-i}\left(\sum_{k=0}^{i}b_{i-k}c_{k}\right)\right)X^{i}\\
        =&
           \sum_{j=0}^{p+q+r}\left(\sum_{i=0}^{j}\left(\sum_{k=0}^{j-i}a_{j-i-k}b_{k}\right)\cdot c_{i}\right)X^{i}\\
        =&
           \left(\sum_{j=0}^{p+q}\left(\sum_{k=0}^{j}a_{j-k}b_{k}\right)X^{j}\right) \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i} \\
      \end{array}
      \]
      \[ = \left( \sum_{i=0}^{p}a_{i} X^{i} \cdot \sum_{i=0}^{q}b_{i} X^{i} \right) \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i} \]
    \item Het veelterm-product is distributief ten opzichte van de veelterm som:
      \[ \left(\sum_{i=0}^{p}a_{i} X^{i} + \sum_{i=0}^{q}b_{i} X^{i}\right)  \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i} \]
      \[
      \begin{array}{rc}
        =&
           \sum_{i=0}^{max(p,q)}(a_{i}+b_{i}) X^{i}  \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i}\\
        =&
           \sum_{i=0}^{max(p,q)+r} \left(\sum_{k=0}^{i}(a_{i-k}+b_{i-k})\cdot c_{k}\right) X^{i}\\
        =&
           \sum_{i=0}^{max(p,q)+r} \left(\sum_{k=0}^{i}(a_{i-k}c_{k})+(b_{i-k}c_{k})\right) X^{i}\\
        =&
           \sum_{i=0}^{max(p,q)+r} \left(\sum_{k=0}^{i}(a_{i-k}c_{k}) + \sum_{k=0}^{i}\left(b_{i-k}c_{k}\right)\right) X^{i}\\
        =&
           \sum_{i=0}^{max(p,q)+r} \left(\sum_{k=0}^{i}(a_{i-k}c_{k})\right)X^{i} +  \sum_{i=0}^{max(p,r)+r} \left(\sum_{k=0}^{i}\left(b_{i-k}c_{k}\right)\right) X^{i}\\
      \end{array}
\]
      \[ = \left(\sum_{i=0}^{p}a_{i} X^{i} \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i}\right)  + \left(\sum_{i=0}^{q}b_{i} X^{i} \cdot \sum_{i=0}^{r}c_{i} X^{i}\right) \]
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{de}
  Men noteert de verzameling van veeltermen in $X$ over een ring $R,+,\cdot$ als $R[X],+,\cdot$.
  We noemen deze ring de \term{veeltermring}.
\end{de}

\begin{st}
  Als de ring $R,+,\cdot$ commutatief is, dan is $R[x],+,\cdot$ ook commutatief.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Het nulelement $e$ van $R,+,\cdot$ is ook het nulelement van $R[x],+,\cdot$.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Het eenheidselement $i$ van $R,+,\cdot$(, als het bestaat,) is ook het eenheidselement van $R[x],+,\cdot$.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  $R[x],+,\cdot$ heeft geen nuldelers als en slechts als $R,+,\cdot$ geen nuldelers heeft.
  \TODO{bewijs p 58 A}
\end{st}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring zonder nuldelers.
  \[ \forall x,y \in R[X]:\ gr(f\cdot g) = gr(f) \cdot gr(g) \]
  \TODO{bewijs p 58 A}
\end{ei}

\begin{gev}
  $R[x],+,\cdot$ is een integriteitsdomein als en slechts als $R,+,\cdot$ een integriteitsdomein is.
\extra{bewijs}
\end{gev}


\subsection{Veeltermfuncties}
\label{sec:veeltermfuncties}


\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring en $c$ een element van $R$, dan noemen we de afbeelding $f$ (als volgt) de \term{substitutie} of \term{veeltermfunctie} van $c$.
  \[ f:\ R[X] \rightarrow R: \sum_{i=0}^{n}a_{i}X^{i} \mapsto \sum_{i=0}^{n}a_{i}c^{i} \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R[X],+,\cdot$ de ring der veeltermen over een deelring $R,+,\cdot$ van $S,+,\cdot$.
  We defini\"eren de \term{waarde} van een veelterm $a(x)$ voor een element $s$ van $s$ als het element $a(s)$ van $S$.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $R[X],+,\cdot$ de ring der veeltermen over een deelring $R,+,\cdot$ van $S,+,\cdot$.
  Zij $s$ een element van $S$ en $a(X)$ een veelterm van $R[X]$, dan noemen we $s$ een \term{nulpunt} of een \term{wortel} van $a$ als en slechts als $a(s)$ het nulelement is van $s$.
\end{de}

\begin{st}
  Het \term{delingsalgoritme} voor veeltermen over een ring met eenheidselement.
  Zij $R,+,\cdot$ een ring met eenheidselement $i$ en zij $f,g\in R[X]$ veeltermen over $R$.
  Als $g$ monisch is, dan bestaan er unieke veeltermen $q$ en $r$ in $R[X]$ zodat het volgende geldt:
  \[ f = qg + r \text{ en } gr(r) \le gr(g) \]
\TODO{bewijs p 58 algebra}
\end{st}

\begin{de}
  Zij $a$ en $b$ veeltermen over een commutatieve ring $R,+,\cdot$ met $b$ niet het nulelement van $R[X],+,\cdot$.
  Als $q$ en $r$ veeltermen zijn zoals in de vorige stelling, dan noemen we $q$ het \term{quotient} en $r$ de \term{rest} van $a$ bij deling door $b$.
\end{de}

\begin{st}
  De term{reststelling}\\
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring met eenheidselement $i$.
  Zij $f\in R[X]$ een veelterm over $R,+,\cdot$ en $a$ een element van $R$.
  \begin{itemize}
  \item  $f(a)$ is de rest bij deling van $f$ door $X-a$. Er bestaat dus een unieke veelterm $q\in R[X]$ zodat het volgende geldt:
    \[ f = q(X-a) + f(a) \]
  \item $f$ is deelbaar door $X-a$ ($X-a|f$) als en slechts als a een nulpunt is van $f$.
  \end{itemize}
\TODO{bewijs p 60 algebra}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een integriteitsdomein en $f\in R[X]$ een veelterm over $R,+,\cdot$.
  Zij $a_{1},a_{2},\dotsc,a_{r}$ onderling verschillende nulpunten van $f$.
  $(X-a_{1})(X-a_{2}) \dotsc (X-a_{n})$ is een deler van $f$.
\TODO{bewijs p 60 algebra}
\end{st}

\subsection{Veeltermen over velden}
\label{sec:veelt-over-veld}

\begin{st}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld.
  Een veelterm over $F$ met $k$ verschillende nulpunten heeft minstens graad $k$ of is de nulveelterm.
\extra{bewijs}
\end{st}
\begin{st}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld.
  Een veelterm van graad $n \ge 1$ over $F$ heeft hoogstens $n$ verschillende nulpunten.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld.
  Als twee veeltermen van graad $n$ over $f$ dezelfde waarde aannemen in $n+1$ onderling verschillende elementen, dan zijn deze veeltermen gelijk.
  \extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $F,+,\cdot$ een oneindig veld.
  Voor twee veeltermen $f$ en $g$ uit $F[X]$:
  \[ \forall f,g \in F[X]: (\forall a \in F:\ f(a) = g(a) \Rightarrow f = g) \]
  Voor oneindige velden zijn de begrippen veeltermen en veeltermfuncties dus wel hetzelfde.
  \extra{bewijs}
\end{st}

\begin{opm}
  De vier bovenstaande stellingen gelden in het algemeen over integriteitsdomeinen maar worden meestal geciteerd over een veld.
\end{opm}

\begin{opm}
  De vier bovenstaande stellingen gelden in het algemeen niet voor een lichaam.
\clarify{waar loopt het mis als je geen commutativiteit eist?}
\end{opm}

\begin{de}
  Zij $K,+,\cdot$ een veld.
  Een veelterm $f\in K[X]$ is \term{irreduceerbaar} of \term{irreducibel} over $K$ (of in $K[X]$) als $f$ niet constant is en niet geschreven kan worden als een product van twee veeltermen van graad kleiner dan $gr(f)$.
  Een niet-constante veelterm heet \term{reduceerbaar} of \term{reducibel} als hij niet irreduceerbaar is.
\end{de}

\begin{ei}
  Het \term{eerste criterium}\\
  Zij $f\in \mathbb{Z}[X]$ een veelterm over $\mathbb{Z},+,\cdot$ met $gr(f) \ge 1$ en $p$ een priemgetal.
  Beschouww dan het volgend ringmorfisme:
  \[ Z[X] \rightarrow Z_{p}[X]: f = \sum_{i=0}^{n}a_{i}X^{i} \mapsto \bar{f} = \sum_{i=0}^{n}\overline{a_{i}}X^{i} \]
  Als $gr(f)$ gelijk is aan $gr(\bar{f})$ en $\bar{f}$ is irreducibel in $\mathbb{Z}_{p}[X]$, dan is $f$ irreducibel in $\mathbb{Q}[X]$.
\TODO{bewijs}
\end{ei}

\begin{opm}
  De omgekeerde eigenschap geldt niet.
  Er bestaan zelfs veeltermen over $\mathbb{Z}$ die irreducibel zijn over $\mathbb{Q}$ maar voor elk priemgetal $p$ reducibel worden over $\mathbb{Z}_{p}$:
  \[ X^{4}+ 6X^{2}+1 \text{ en } X^{4} -2X^{2} + 9 \]
\end{opm}

\begin{ei}
  Het \term{tweede criterium} of het \term{criterium van Einstein}\\
  Zij $f\in \mathbb{Z}[X]$ een veelterm over $\mathbb{Z}$:
  \[ f = \sum_{i=0}^{n}a_{i}X^{i}\]
  Als er een priemgetal $p$ bestaat als volgt, is $f$ irreducibel in $\mathbb{Q}[X]$.
  \[ p \nmid a_{n} \wedge (\forall i \in \{0,\dotsc,n-1\}:\ p |a_{i}) \wedge p^{2} \nmid a_{0} \]
\extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{vb}
  De veelterm $f= 2X^{5} + 6X^{3} + 9X + 30$ is irreducibel in $\mathbb{Q}[X]$ met $p=3$.
  \TODO{verplaats later naar voorbeelden}
\end{vb}

\begin{ei}
  Het \term{derde criterium}\\
  Zij $K,+,\cdot$ een veld en $f\in K[X]$ een veelterm van graad $2$ of $3$, dan is $f$ reducibel over $K$ als en slechts als $f$ een nulpunt heeft in $K$.
\TODO{bewijs}
\end{ei}

\begin{st}
  Een veelterm $p$ van graad $2$ over een veld $F,+,\cdot$ is irreduceerbaar als en slechts $p$ geen wortel heeft in $F$.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  \label{st:fundamentele-stelling-van-de-algebra}
  De \term{fundamentele stelling van de algebra}.\\
  Een niet-constante veelterm over het veld $\mathbb{C},+,\cdot$ der complexe getallen heeft minstens $1$ wortel in $\mathbb{C}$.
  \extra{verwijzing naar een bewijs.}
\end{st}
  
\begin{gev}
  Elke veelterm van graad $n$ over het veld $\mathbb{C},+,\cdot$ der complexe getallen heeft precies $n$ wortels in $\mathbb{C}$.
\extra{bewijs}
\end{gev}

\begin{gev}
  Elke veelterm van graad $n$ over het veld $\mathbb{C},+,\cdot$ der complexe getallen is op een unieke manier te ontbinden in priemelementen van de vorm $(x-a)$ op een constante (en dus inverteerbare) veelterm na.
\extra{bewijs}
\end{gev}

\begin{st}
  Als $a\in \mathbb{C}$ een complexe wortel is van een re\"ele veelterm $p(x)\in \mathbb{R}[x]$, dan zal ook het complex toegevoegde $\bar{a}$ van $a$ een wortel zijn van $p(x)$.
\TODO{bewijs p 136}
\end{st}

\begin{opm}
  De inverse van een veelterm over een ring $R,+,\cdot$ is in $R,+,\cdot$ is over het algemeen geen veelterm.
\end{opm}

\begin{opm}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld, dan is $F[x]$ niet noodzakelijk een veld.
\end{opm}

\begin{st}
  \label{st:deling-veelterm-over-veld}
  Zij $a$ en $b$ veeltermen over een veld $F,+,\cdot$ met $b$ niet het nulelement van $F[X]$, dan bestaat er precies \'e\'en veelterm $q \in F[x]$ en een $r \in F[x]$ zodat het volgende geldt:
  \[ a = qb + r \quad\text{ met }\quad gr(r) < gr(b) \]
\TODO{bewijs p 131 TAI}
\end{st}

\begin{st}
  De veeltermen in een variabele $x$ over een veld $F,+,\cdot$, uitgerust met $gr$ als afbeelding $d$, vormen een euclidische ring.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{de}
  De productverzameling $(\mathbb{Z}_{2})^{m}$ bevat $m$-tallen van bits.
  We noteren $(\mathbb{Z}_{2})^{m}$ vaak als $F_{2^{m}}$.
\end{de}

\begin{de}
  We associeren met elk element $(a_{m-1},\dotsc,a_{0})$ van $F_{2^{m}}$ een veelterm $a(x)$:
  \[ a = (a_{m-1},\dotsc,a_{0}) \longleftrightarrow a(x) = \sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i} \]
\end{de}

\begin{de}
  We definieren een optelling in $F_{2^{m}}$ als de optelling van veeltermen met co\"efficienten in de $m$-tallen.
  \[ (a_{m-1},\dotsc,a_{0}) + (b_{m-1},\dotsc,b_{0}) =  (c_{m-1},\dotsc,c_{0}) \Leftrightarrow a(x) + b(x) = c(x) \]
\end{de}

\begin{de}
  We definieren een vermenigvuldiging in $F_{2^{m}}$ (modulo een $m$-tal $g$) als de optelling van veeltermen met co\"efficienten in de $m$-tallen.
  \[ (a_{m-1},\dotsc,a_{0}) \cdot (b_{m-1},\dotsc,b_{0}) =  (c_{m-1},\dotsc,c_{0}) \Leftrightarrow a(x) \cdot b(x) = c(x) \mod g(x) \]
\end{de}

\begin{ei}
  De verzameling veeltermen van graad $m-1$ of lager, uitgerust met de optelling en vermenigvuldiging (modulo $g$) vormt een veld.
\TODO{bewijs p 134}
\end{ei}

\subsection{Veeltermen in meerdere veranderlijken}
\label{sec:veelt-meerd-verand}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring.
  De \term{polynomenring} of \term{veeltermenring} over $R,+,\cdot$ in de veranderlijken $X_{1},\dotsc,X_{n}$, genoteerd $R[X_{1},\dotsc,X_{n}]$ is de verzameling van alle formele sommen van de volgende vorm:
  \[ \sum_{i\in \mathbb{N}^{n}}a_{i}X_{1}^{i_{1}}X_{2}^{i_{2}}\dotsc X_{n}^{i_{n}}\]
\TODO{formuleer de bewerkingen op $R[X_{1},\dotsc,X_{n}]$ en bewijs de zinnigheid}
\end{de}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring.
  \[ R[X_{1},\dotsc,X_{n}] \cong (R[X_{1},\dotsc,X_{n-1}])[X_{n}] \]
\extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{opm}
  Men kan $R[X_{1},\dotsc,X_{n}]$ ook inductief definieren volgens deze eigenschap.
  We moeten dan de ringaxioma's niet meer verifi\"eren, maar we moeten dan wel nog de volgende eigenschap bewijzen.
\end{opm}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een ring.
  \[ (R[X_{1}])[X_{2}] \cong (R[X_{2}])[X_{1}] \]
\extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{de}
  Zij $R$ een ring en $V$ een verzameling.
  Benoem nu voor elk element $j$ van $V$ een veranderlijke $X_{j}$.
  De \term{polynomenring} of \term{veeltermenring} over $R$ in de veranderlijken $X_{j}$, genoteerd $R[X_{j}]_{j\in V}$ is de verzameling van alle formele sommen van de volgende vorm:
  \[ \sum_{i\in \mathbb{N}^{n}}a_{i}X_{j_{1}}^{i_{1}}X_{j_{2}}^{i_{2}}\dotsc X_{j_{n}}^{i_{n}}\]
  Zij hierin $n$ het aantal elementen van $V$. en $a_{i}$ een element van $R$ voor elk $n$-tel van $\mathbb{N}^{n}$. 
\end{de}

\section{HID en UFD}
\label{sec:hid-en-ufd}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring met eenheidselement $i$ en nulelement $e$.
  Een element $x\in R$ is \term{irreduceerbaar} of \term{irreducibel} in $R,+,\cdot$ als de velgende bewering gelden:
  \begin{itemize}
  \item $x \neq e$
  \item $x$ is geen eenheid in $R,+,\cdot$
  \item Als er twee elementen $a$ en $b$ in $R$ bestaan zodat $a\cdot b = x$ geldt, dan is $a$ of $b$ een eenheid in $R,+,\cdot$.
  \end{itemize}
\end{de}

\begin{ei}
  Zij $x$ een irreduceerbaar element van een commutatieve ring $R,+,\cdot$ met eenheidselement $i$.
  Elke deler van $x$ is ofwel een eenheid, ofwel geassocieerd met $x$.
\TODO{bewijs p 63 algebra}
\end{ei}

\begin{gev}
  Zij $a$ en $b$ voortbrengers van hetzelfde hoodideaal in een integriteitsdomein $R,+,\cdot$, dan zijn $a$ en $b$ geassocieerd.
  \[ (a) = (b) \Leftrightarrow a|b \wedge b|a \]
\extra{bewijs}
\end{gev}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een commutatieve ring en $x_{1},\dotsc,x_{n}$ elementen van $R$.
  Men noemt $d\in R$ een grootst gemene deler van $x_{1},\dotsc,x_{n}$ als volgende beweringen gelden:
  \begin{itemize}
  \item $\forall i:\ d|x_{i}$
  \item $\forall r \in R:\ \forall i:\ r|x_{i} \Rightarrow r|d$
  \end{itemize}
  \clarify{dit is een veralgemening van de vorige definite von grootst gemene deler, laten staan?}
\end{de}

\begin{opm}
  Een grootste gemene deler is over het algemeen niet uniek.
\end{opm}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een integriteitsdomein, $x_{1},\dotsc,x_{n}$ elementen van $R$ en $d$ en $d'$ beide grootst gemene delers van $x_{1},\dotsc,x_{n}$, dan zijn $d$ en $d'$ geassocieerd.
\extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{opm}
  Een grootst gemene deler hoeft niet altijd te bestaan.
  \TODO{voorbeeld p 64 algebra}
\end{opm}

\begin{opm}
  In $\mathbb{Z}$ is een grootst gemene deler uniek op het teken na.
  \extra{bewijs, na bewijs, maak hier een stelling van.}
\end{opm}

\subsection{Hoofdideaaldomein}
\label{sec:hoofdideaaldomein}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een integriteitsdomein, dan noemen we $R,+,\cdot$ een \term{hoofdideaaldomein} (\term{HID}) als elk ideaal van $R$ een hoodideaal is.
\end{de}

\begin{st}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld, dan is $F[X]$ een HID.
\TODO{bewijs p 65 algebra}
\end{st}

\begin{st}
  Het criterium voor een HID\\
  Zij $F,+,\cdot$ een veld met nulelement $e$ en $I \neq \{e\}$ een ideaal in $F[X]$, dan is een element $g\in I$ een voortbrenger van $I$ als en slechts als $g$ een veelterm is van minimale graad in $I\setminus \{ e \}$.
\TODO{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld met nulelement $e$ en $I \neq \{e\}$ een ideaal in $F[X]$.
  Als twee elementen $g$ en $g'$ van $F$ voortbrengers zijn van $I$, dan bestaat er een (eenheid?) $c\in F^{\times}$ zodat $g'=cg$ geldt.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een hoofdideaaldomein en $p\in R_{e}$, dan is $(p)$ een maximaal ideaal als en slechts als $p$ irreducibel is.
  \TODO{bewijs p 66}
\end{st}

\begin{gev}
  Zij $F,+,\cdot$ een veld en $p$ een irreducibele veelterm $F[X]$, dan is $F[X]/(p)$ een veld.
\end{gev}

\TODO{oefeningen p 66}

\begin{st}
  $\mathbb{Z} + \mathbb{Z}i$ is een HID.
  \zb
\end{st}

\begin{st}
  De \term{Stelling van Bezout}\\
  Zij $R,+,\cdot$ een hoofdideaaldomein en $x_{1},\dotsc,x_{n}$ elementen van $R$.
  \begin{itemize}
  \item Er bestaat een grootste gemene deler van $x_{1},\dotsc,x_{n}$.
  \item Voor elke grootste gemene deler $d$ van $x_{1},\dotsc,x_{n}$ bestaan er elementen $r_{1},\dotsc,r_{n}$ in $R$ zodat het volgende geldt:
    \[ d = \sum_{i=1}^{n}r_{i}x_{i} \]
  \end{itemize}
\TODO{bewijs p 67 algebra}
\end{st}

\subsection{Unieke factorisatiedomeinen}
\label{sec:unieke-fact}

\begin{de}
  Zij $R,+,\cdot$ een integriteitsdomein met nulelement $e$.
  Men noemt $R,+,\cdot$ een \term{unieke factorisatiedomein} (\term{UDF}) als er voor elk element $x$ uit $R_{e}$ dat geen eenheid is het volgende geldt:
  \begin{itemize}
  \item Er bestaan irreducibele elementen $r_{1},r_{2},\dotsc,r_{n}$ in $R$ zodat we $x$ als volgt kunnen schrijven.
    \[ x = \prod_{i=1}^{n} r_{i} \]
  \item Deze ontbinding is bovendien uniek.
    Als er immers nog elementen $r_{1}',r_{2}',\dotsc,r_{m}'$ in $R$ bestaan als volgt, geldt $m=n$ en zijn de overeenkomstige $r_{i}$ en $r'_{i}$ geassocieerd.
    \[ x = \prod_{i=1}^{n} r_{i} = \prod_{i=1}^{m} r_{i} \]
  \end{itemize}
\end{de}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een uniek factorisatiedomein met nulelement $e$, en $r_{1},r_{2},\dotsc,r_{n}$ elementen uit $R_{e}$, dan bestaat er een grootst gemene deler van $x_{1},\dotsc,x_{n}$.
  \begin{proof}
  \[ x_{i} = u_{i}\prod_{j}r_{j}^{e_{ij}} \]
\waarom
\TODO{bewijs afmaken p 67}    
\question{waar komen de eenheden $u_{i}$ vandaan?}
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{opm}
  In bovenstaande eigenschap mogen er $r_{i}$ het nulelement zijn, maar niet allemaal.
\end{opm}

\begin{ei}
  Zij $R,+,\cdot$ een uniek factorisatiedomein met nulelement $e$, en $r_{1},r_{2},\dotsc,r_{n}$ elementen uit $R_{e}$, dan bestaat er een kleinst gemeen veelvoud van $x_{1},\dotsc,x_{n}$.
  \extra{bewijs}
\end{ei}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een UDF en $a$, $b$ elementen van $R$.
  Als $d$ een grootste gemene deler is van $a$ en $b$ en $v$ een kleinst gemeen veelvoud van $a$ en $b$, dan zijn $d\cdot v$ en $a\cdot b$ geassocieerd.
\extra{bewijs}
\end{st}

\begin{st}
  Elk HID is een UDF.
\TODO{bewijs p 68}
\end{st}

\begin{lem}
  Zij $I_{0} \subseteq I_{1} \subseteq \dotsb \subseteq I_{n} \subseteq \dotsb $ een keten van idealen in een HID $R,+,\cdot$, dan bestaat er een index $k$ zodat $I_{k} = I_{n}$ voor alle $n$ groter dan $k$.
  In andere woorden: ``De keten stabiliseert''.
\TODO{bewijs p 68}
\end{lem}

\begin{lem}
  Zij $p$ een irreducibel element in een HID $R,+,\cdot$
  \[ p|ab \Rightarrow p|a \vee p|b \]
\TODO{bewijs p 68}
\end{lem}

\begin{gev}
  Zij $F$ een veld, dan is $F[X]$ een UFD.
\end{gev}

\begin{st}
  Zij $R,+,\cdot$ een UFD, dan is $R[X]$ ook een UFD.
  \zb
\end{st}

\begin{gev}
  $\mathbb{Z}[X_{1},\dotsc,X_{n}]$ en $F[X_{1},\dotsc,X_{n}]$ met $F$ een veld zijn UFD's.
\extra{bewijs}
\end{gev}

\subsubsection{Een toepassing van UFD's: rare dobbelstenen}
\label{sec:een-toepassing-van-ufds}

\TODO{dobbelstenen bewijs?}


\section{Codetheorie}
\label{sec:codetheorie}

\begin{de}
  Een \term{boodschap} van $n$ bits is een opeenvolging van $n$ elementen van een eindig veld (meestal $\mathbb{Z}_{2}$).
\end{de}

\begin{de}
  \label{de:code}
  Een $(n,k)$-\term{code} is een afbeelding $c$ die een boodschap van $k$ bits afbeeldt op een boodschap van $n$ bits.
  \[ c:\ \mathbb{Z}_{2}^{k} \rightarrow \mathbb{Z}_{2}^{n}:\ b \mapsto c(b) \]

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \tikzset{
        elps/.style 2 args={draw,ellipse,minimum width=#1,minimum height=#2},
        node distance=3cm,
        font=\footnotesize,
        >=latex,
      }
      \node(x)[elps={1.3cm}{1cm},label={below left:$\mathbb{Z}_{2}^{k}$}]{};
      \node(y)[elps={2cm}{1.2cm},right=of x,label={below left:$\mathbb{Z}_{2}^{n}$}]{};
      \fill[gray!50]($(y.center)-(5pt,5pt)$)circle[x radius=.7cm,y radius=.3cm]coordinate(im);
      \node at (im){$\mathrm{im}(c)$};
      \draw[->](x)to[bend left=20]node[above]{$c$}(y);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Een code, schematisch voorgesteld}
    \label{fig:code}
  \end{figure}
\end{de}

\begin{opm}
  Een code is nooit surjectief. (Dit is de bedoeling natuurlijk.)
\end{opm}

\begin{de}
  Een \term{codewoord} is een boodschap $c(b)$ in het beeld van een code $c$.
\end{de}

\begin{de}
  Een \term{code gegenereerd door een veelterm} $p(x)\in \mathbb{Z}_{2}[x]$ van graad $n-k$ is een $(n,k)$-code $c$:
  \[ c:\ \mathbb{Z}_{2}^{k} \rightarrow \mathbb{Z}_{2}^{n}:\ b(x) \mapsto c(b) = r(x) + x^{n-k}x(x) \quad\text{ met }\quad x^{n-k}b(x) = p(x)q(x) + r(x) \]
\end{de}

\begin{opm}
  Vermits de graad $gr(r(x))$ van de rest $r(x)$ een kleiner is dan $n-k$, passen de extra $n-k$ bits netjes na de boodschap-bits.
\end{opm}

\TODO{zeker een voorbeeld maken, wss examenvraag!}

\begin{figure}[H]
  \begin{mdframed}
    \begin{tikzpicture}
      \node (blc)  at (1,3) {};  
      \node (tlc)  at (1,7) {};
      \node (trc)  at (10,7) {};
      \node (brc)  at (10,3) {};

      \node (bln)  at (0,0) {};  
      \node (tln)  at (0,5) {};
      \node (trn)  at (10,5) {};
      \node (brn)  at (10,0) {};

      \node (ble)  at (3,1) {};  
      \node (tle)  at (3,6) {};
      \node (tre)  at (14,6) {};
      \node (bre)  at (14,1) {};

      \node (bls)  at (6,2) {};  
      \node (tls)  at (6,4) {};
      \node (trs)  at (12,4) {};
      \node (brs)  at (12,2) {};

      \node (bll)  at (6,2) {};  
      \node (tll)  at (6,4) {};
      \node (trl)  at (10,4) {};
      \node (brl)  at (10,2) {};

      \node (bld)  at (3,3) {};  
      \node (tld)  at (3,5) {};
      \node (trd)  at (10,5) {};
      \node (brd)  at (10,3) {};

      \node (blu)  at (4,3) {};  
      \node (tlu)  at (4,4.25) {};
      \node (tru)  at (10,4.25) {};
      \node (bru)  at (10,3) {};

      \node (blh)  at (5,3) {};  
      \node (tlh)  at (5,4.125) {};
      \node (trh)  at (10,4.125) {};
      \node (brh)  at (10,3) {};

      \node (blv)  at (6,3) {};  
      \node (tlv)  at (6,4) {};
      \node (trv)  at (10,4) {};
      \node (brv)  at (10,3) {};

      \begin{scope}[fill opacity=0.5]
	\filldraw[fill=green!10] ($(blc) + (-1,0)$) 
    	to ($(tlc) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tlc) + (0,1)$) 
        to ($(trc) + (0,1)$)
        to[out=0,in=90] ($(trc) + (1,0)$)
        to ($(brc) + (1,0)$)
        to[out=270,in=0] ($(brc) + (0,-1)$)
        to ($(blc) + (0,-1)$)
        to[out=180,in=270] ($(blc) + (-1,0) $);

	\filldraw[fill=red!10] ($(bln) + (-1,0)$) 
    	to ($(tln) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tln) + (0,1)$) 
        to ($(trn) + (0,1)$)
        to[out=0,in=90] ($(trn) + (1,0)$)
        to ($(brn) + (1,0)$)
        to[out=270,in=0] ($(brn) + (0,-1)$)
        to ($(bln) + (0,-1)$)
        to[out=180,in=270] ($(bln) + (-1,0) $);

	\filldraw[fill=blue!10] ($(ble) + (-1,0)$) 
    	to ($(tle) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tle) + (0,1)$) 
        to ($(tre) + (0,1)$)
        to[out=0,in=90] ($(tre) + (1,0)$)
        to ($(bre) + (1,0)$)
        to[out=270,in=0] ($(bre) + (0,-1)$)
        to ($(ble) + (0,-1)$)
        to[out=180,in=270] ($(ble) + (-1,0) $);

	\filldraw[fill=blue!15] ($(bls) + (-1,0)$) 
    	to ($(tls) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tls) + (0,1)$) 
        to ($(trs) + (0,1)$)
        to[out=0,in=90] ($(trs) + (1,0)$)
        to ($(brs) + (1,0)$)
        to[out=270,in=0] ($(brs) + (0,-1)$)
        to ($(bls) + (0,-1)$)
        to[out=180,in=270] ($(bls) + (-1,0) $);

	\filldraw[fill=purple!15] ($(bll) + (-1,0)$) 
    	to ($(tll) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tll) + (0,1)$) 
        to ($(trl) + (1,1)$)
        to ($(brl) + (1,-1)$)
        to ($(bll) + (0,-1)$)
        to[out=180,in=270] ($(bll) + (-1,0) $);

	\filldraw[fill=yellow!15] ($(bld) + (-1,-1)$) 
    	to ($(tld) + (-1,1)$)
        to ($(trd) + (0,1)$)
        to[out=0,in=90] ($(trd) + (1,0)$)
        to ($(brd) + (1,-1)$)
        to ($(bld) + (-1,-1)$);

	\filldraw[fill=red!10] ($(blu) + (-1,-1)$) 
    	to ($(tlu) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tlu) + (0,1)$) 
        to ($(tru) + (1,1)$)
        to ($(bru) + (1,-1)$)
        to ($(blu) + (-1,-1)$);

	\filldraw[fill=red!15] ($(blh) + (-1,-1)$) 
    	to ($(tlh) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tlh) + (0,1)$) 
        to ($(trh) + (1,1)$)
        to ($(brh) + (1,-1)$)
        to ($(blh) + (-1,-1)$);

	\filldraw[fill=purple!25] ($(blv) + (-1,-1)$) 
    	to ($(tlv) + (-1,0)$)
        to[out=90,in=180] ($(tlv) + (0,1)$) 
        to ($(trv) + (1,1)$)
        to ($(brv) + (1,-1)$)
        to ($(blv) + (-1,-1)$);
      \end{scope}

      \node at ($(tlc) + (1,.5)$) {commutatief}; 
      \node at ($(tre) + (-1.25,.5)$) {met eenheidselement}; 
      \node at ($(bln) + (1,-.5)$) {zonder nuldelers}; 
      \node at ($(trs) + (-1,.5)$) {alleen eenheden}; 
      \node at ($(brl) + (-1,0)$) {lichaam}; 
      \node at ($(tld) + (1,.5)$) {integriteitsdomein}; 
      \node at ($(tlv) + (0,.5)$) {veld}; 
      \node at ($(tlu) + (-.25,.5)$) {UFD}; 
      \node at ($(tlh) + (-.25,.5)$) {HID}; 

    \end{tikzpicture}
  \end{mdframed}
  \label{fig:ringen}
  \caption{ringen}
\end{figure}

\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
