\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Verzamelingen}
\label{cha:verzamelingen}

\section{Basisbegrippen}
\label{sec:basisbegrippen}

\begin{de}
  Een \emph{verzameling} is een geheel van onderling verschillende, ongeordende objecten. Deze objecten noemt men de elementen van de verzameling.
de 
\end{de}

\begin{de}
  Een \emph{formele beschrijving} van een verzameling met behulp van een predikaat $p$ ziet er als volgt uit.
  \[ \{x\ |\ p(x)\} \]
  Dit is de verzameling van all elementen die aan het predikaat $p$ voldoen.
\end{de}

\begin{de}
  Twee verzamelingen $A$ en $B$ zijn \emph{gelijk} als en slechts als ze dezelfde elementen bevatten. 
  \[ A = B \Leftrightarrow \forall x:\ x \in A \Leftrightarrow x \in B \]
\end{de}

\begin{st}
  \emph{Transitiviteit van '$=$':} Gegeven drie willekeurige verzamelingen $A$, $B$ en $C$.
  \[ A = B \wedge B = C \Rightarrow A = C \]
  \begin{proof}
    \[
    \begin{array}{cll}
      A = B \wedge B = C &\Leftrightarrow (\forall x:\ x \in A \Leftrightarrow x \in B) \wedge (\forall x:\ x \in B \Leftrightarrow x \in C) &\\
      &\Rightarrow \forall x:\ ((x \in A \Leftrightarrow x \in B) \wedge (x \in B \Leftrightarrow x \in C)) &\\
      &\Leftrightarrow \forall x:\ (x \in A \Leftrightarrow x \in C) &\Leftrightarrow  A = C\\
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  Een verzameling $A$ is \emph{een deelverzameling} van een verzameling $B$ als en slechts als $B$ alle elementen van $A$ bevat.
  \[ A \subseteq B \Leftrightarrow \forall x:\ x \in A \Rightarrow x \in B\]
\end{de}

\begin{st}
  \emph{Anti-symmetrie van '$\subseteq$':} Gegeven twee willekeurige verzamelingen $A$ en $B$.
  \[ A \subseteq B \wedge B \subseteq A  \Leftrightarrow A = B \]
  \begin{proof}
    \[
    \begin{array}{cll}
      A \subseteq B \wedge B \subseteq A &\Leftrightarrow (\forall x:\ x \in A \Rightarrow x \in B) \wedge (\forall x:\ x \in B \Rightarrow x \in A) &\\
      & \Leftrightarrow \forall x:\ ((x \in A \Rightarrow x \in B) \wedge (x \in B \Rightarrow x \in A)) &\\
      & \Leftrightarrow \forall x:\ x \in A \Leftrightarrow x \in B &\Leftrightarrow A = B  \\
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  \emph{Transitiviteit van '$\subseteq$':} Gegeven drie willekeurige verzamelingen $A$, $B$ en $C$.
  \[ A \subseteq B \wedge B \subseteq C  \Leftrightarrow A \subseteq C \]
  \begin{proof}
    \[
    \begin{array}{cll}
      A \subseteq B \wedge B \subseteq C &\Leftrightarrow (\forall x:\ x \in A \Rightarrow x \in B) \wedge (\forall x:\ x \in B \Rightarrow x \in C) &\\
      & \Rightarrow \forall x:\ ((x \in A \Rightarrow x \in B) \wedge (x \in B \Rightarrow x \in C)) &\\
      & \Leftrightarrow \forall x:\ x \in A \Rightarrow x \in C &\Leftrightarrow A \subseteq C  \\
    \end{array}
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  Een verzameling $A$ is een \emph{strikte deelverzameling} van een verzameling $B$ als en slechts als $A$ een deelverzameling is van $B$ en niet gelijk is aan $B$.
  \[ A \subset B \Leftrightarrow A \subseteq B \wedge a \neq B \]
\end{de}

\begin{de}
  De \emph{universele verzameling} $U$ is de verzameling van alle mogelijke elementen waarvan sprake is.
\end{de}

\begin{st}
  Elke verzameling $A$ is een deelverzameling van het universum $U$.
  \[ A \subseteq U \]
  \begin{proof}
    Inderdaad. Kies een willekeurige verzameling $A$. 
    Elk element van $A$ zit ook in $U$.
    \[
    \forall x:\ x \in A \Rightarrow x \in U
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  De \emph{lege verzameling} $\emptyset$ is de verzameling die geen enkel element bevat.
\end{de}

\begin{st}
  De lege verzameling $\emptyset$ is een deelverzameling van elke verzameling.
  \begin{proof}
    Inderdaad. Kies een willekeurige verzameling $A$.
    Elk element van $\emptyset$ (geen enkel element) zit ook in $A$.
    \[
    \forall x:\ x \in \emptyset \Rightarrow x \in A
    \]
  \end{proof}
\end{st}

\begin{de}
  Een \emph{singleton} is een verzameling met precies \'e\'en element.
\end{de}

\section{De algebra van verzamelingen}
\label{sec:de-algebra-van-verzamelingen}

\begin{de}
  De \emph{unie} $A \cup B$ \emph{van twee verzamelingen} $A$ en $B$ is de verzameling die zowel de elementen van $A$ als de elementen van $B$ bevat.
  \[ A \cup B = \{ x\ |\ x \in A \vee x \in B\} \]
\end{de}

\begin{ei}
  De \emph{unie is commutatief}.
  \[ A \cup B = B \cup A \]
  \begin{proof}
    Dit volgt rechtstreeks uit de symmetrie van ``$\vee$''.
    \[ \{ x\ |\ x \in A \vee x \in B\} = \{ x\ |\ x \in B \vee x \in A\} \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  De \emph{unie is idempotent}
  \[ A \cup A = A \]
  \TODO{ bewijs }
\end{ei}

\begin{st}
  Elke verzameling $A$ is een deelverzameling van elke unie $A \cup B$ van die verzameling met een andere verzameling $B$.
  \[ A \subseteq A \cup B \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  \[ A \subseteq B \Leftrightarrow A \cup B = B \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De unie is \emph{associatief}
  \[ A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{identiteitswet voor de unie}.
  \[ A \cup \emptyset = A \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{nulwet voor de unie}
  \[ A \cup U = U \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{complementaire wet voor de unie}
  \[ A \cup A^{c} = U \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{de}
  De \emph{doorsnede} $A \cap B$ \emph{van twee verzamelingen} $A$ en $B$ is de verzamling die enkel de elementen bevat die zowel in $A$ als in $B$ zitten.
\end{de}

\begin{ei}
  De \emph{doorsnede is commutatief}.
  \[ A \cap B = B \cap A \]
  \begin{proof}
    Dit volgt rechtstreeks uit de symmetrie van ``$\wedge$''.
    \[ \{ x\ |\ x \in A \wedge x \in B\} = \{ x\ |\ x \in B \wedge x \in A\} \]
  \end{proof}
\end{ei}

\begin{ei}
  De \emph{doorsnede is idempotent}
  \[ A \cap A = A \]
  \TODO{ bewijs }
\end{ei} 

\begin{st}
  De doorsnede $A \cap B$ is een deelverzameling van $A$.
  \[ A \cap B \subseteq A \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  \[ A \subseteq B \Leftrightarrow A \cap B = A \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}


\begin{st}
  De \emph{identiteitswet voor de doorsnede}.
  \[ A \cap U = A \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{nulwet voor de doorsnede}
  \[ A \cap \emptyset = \emptyset \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{complementaire wet voor de doorsnede}
  \[ A \cap A^{c} = \emptyset \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{de}
  Twee verzamelingen $A$ en $B$ zijn disjunct als en slechts als ze geen gemeenschappelijke elementen hebben.
  \[ A \cap B = \emptyset \]
\end{de}

\begin{st}
  De \emph{absorptiewet}.
  \begin{itemize}
  \item \[ A \cup ( A \cap B ) = A\]
  \item \[ A \cap ( A \cup B ) = A\]
  \end{itemize}
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{doorsnede is distributief ten opzichte van de unie}.
  \[ A \cap ( B \cup C ) = (A \cap B) \cup (A \cap C) \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{st}
  De \emph{unie is distributief ten opzichte van de doorsnede}.
  \[ A \cup ( B \cap C ) = (A \cup B) \cap (A \cup C) \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{de}
  Het \emph{complement} van een verzameling $A$ ten opzichte van de universele verzameling $U$ is de verzameling van alle elementen die niet in $A$ zitten, maar wel in $U$.
  \[ A^{c} = \{ x\ |\ x \not\in A \} \]
  Andere notaties voor het complement zijn $A'$, $\overline{A}$. 
\end{de}

\begin{st}
  De \emph{wetten von De Morgan}.
  \begin{itemize}
  \item \[ (A \cup B)^{c} = A^{c} \cap B^{c} \]
  \item \[ (A \cap B)^{c} = A^{c} \cup B^{c} \]
  \end{itemize}
  \TODO{ bewijs }
\end{st}

\begin{de}
  Het \emph{verschil} van een verzameling $A$ met een andere verzameling $B$ is de verzameling van alle elementen van $A$ die niet in $B$ zitten.
  \[ A \setminus B = \left\{ x | x \in A \wedge x \not\in B \right\} \]
\end{de}

\begin{st}
  Het verschil van twee verzamelingen kan worden herschreven als de doorsnede met het complement.
  \[ A \setminus B = A \cap B^{c} \]
  \TODO{ bewijs }
\end{st}


\begin{de}
  Het \emph{symmetrisch verschil} van twee verzamelingen $A$ en $B$ is de verzameling van alle elementen die in precies \'e\'en van de twee verzamelingen zit.
  \[ A \Delta B = \left\{ x | (x \in A \wedge x \not\in B) \vee (x \in B \wedge x \not\in A) \right\} \]
\end{de}

\begin{st}
  Het symmetrisch verschil van twee verzamelingen kan worden herschreven als de unie van de twee verschillen.
  \[ A \Delta B = (A \setminus B) \cup (B \setminus A) \]
\end{st}

\begin{de}
  De \emph{verzameling van alle deelverzamelingen} van een verzameling $A$ wordt genoteerd als $\mathcal P(A)$ of $2^{A}$.
  \[ \mathcal P(A) = \left\{ S\ |\ S \in A \right\} \]
\end{de}

\section{Koppels en het carthesisch product}
\label{sec:koppels-en-het-carthesisch-product}

\begin{de}
  Een \emph{geordend paar} of \emph{een koppel} zijn twee elementen die in een bepaalde volgorde samen horen.
\end{de}

\begin{de}
  De \emph{gelijkheid tussen koppels} is zo gedifineerd dat de overeenkomstige elementen gelijk zijn.
  \[ (a,b) = (c,d) \Leftrightarrow (a = c \wedge b = c) \] 
\end{de}

\end{document}
